ገለ O
መሰኻኽር O
ሓያሎ O
ጠያይት O
ክትኮስ O
ከምዝሰምዑ O
ክገለጹ O
እንከለዉ O
ሓደ O
ናይ O
ዓይኒ O
ምስክር O
ድማ O
ኦቶማቲክ O
ብረት O
ዝሓዘ O
ሰብ O
ክትኩስ O
ከምዝራኣየ O
ተዛሪቡ O
። O

ነቲ O
ኣብ O
ከተማ O
ኢንዲያናፖሰስ B-LOC
ዝተገብረ O
ጃምላዊ O
ቅትለት O
ከምዝፈጸመ O
ዝንገረሉ O
ዘሎ O
ሰብ O
በይኑ O
ዝፈጸሞ O
ከይኮነ O
ከምዘይተርፍ O
ጸብጻባት O
ሓቢሮም O
። O

እቲ O
ውልቀሰብ O
ነቶም O
ግዳያት O
ድሕሪ O
ምቕታሉን O
ምቑሳሉን O
ንርእሱ O
ከምዝቐተለ O
ማዕከናት O
ዜና O
ኣመሪካ B-LOC
ሓቢረን O
። O

ሓያሎ O
ካብቶም O
ዝቖሰሉ O
ሰባት O
ኣብ O
ሆስፒታል O
ከምዘለዉ O
ፖሊስ O
ገሊጹ O
። O

ካብን O
ናብን O
እቲ O
ኣብ O
ጥቓቲ O
ቦታ O
ፍጻመ O
ዝርከብ O
ዓቢ O
መዕርፎ O
ነፈርቲ O
ዝግበር O
በረራታት O
በቲ O
ኩነታት O
ኣይተጸልወን O
ተባሂሉሎ O
። O

ኣባላት O
ፖሊስ O
ኣብቲ O
ቦታ O
ንጡፍ O
ቶኽሲ O
ኣብ O
ዝካየደሉ O
ዝነበረ O
እዋን O
ዮም O
በጺሖም O
ክትብል O
ኣፈኛ O
ፖሊስ O
ጂናእ B-PER
ኩክ I-PER
ተዛሪባ O
። O

ኣብ O
ውሽጥን O
ደገን O
ቦታ O
ፍጻመ O
ብዝገበርናዮ O
ኣፈናዊ O
ዳህሳስ O
8 O
ናይ O
ጥይት O
ህራም O
ዘለዎም O
ሰባት O
ረኺብና O
። O

ሸሞንቲኦም O
ከኣ O
ከም O
ዝሞቱ O
ኣብቲ O
ቦታ O
ተረጋጊጹ O
ኢላ O
። O

ካብቶም O
ቁሱላት O
4 O
ናብ O
ሆስፒታል O
ከምዝተወስዱን O
ሓደ O
ካብኦም O
ኣዝዩ O
ዝተሃስየ O
ምዃኑ O
ውን O
እታ O
ኣፈኛ O
ጠቒሳ O
። O

መበገሲ O
ናይቲ O
ትማሊ B-DATE
ለይቲ I-DATE
ዝተፈጸመ O
መጥቃዕቲ O
እንታይ O
ምዃኑ O
ኣይተፈልጠን O
። O

እቲ O
ቅትለት O
ኣብ O
ቀጽሪ O
ናይቲ O
ብፈደክስ B-ORG
ዝፍለጥ O
ትካል O
ዩ O
ተፈጺሙ O
። O

ድሕነት O
ካብ O
ላዕለዎት O
ቀዳምነታትና O
ዩ O
። O

ንኹሎም O
እቶም O
በቲ O
ፍጻመ O
ዝተጸለዉ O
ምጽንናዕ O
ንምነየሎም O
ክብል O
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ግብረመልሲ O
ሂቡ O
። O

ሓደ O
ካብ O
ሰራሕተኛታትና O
እቲ O
ትካል O
ዝኾነ O
ጀርማያ B-PER
ሚለር I-PER
ነቲ O
ቀታሊ O
ብዓይኑ O
ከምዝራኣዮ O
ማዕከናት O
ዜና O
ሓቢረን O
። O

ሓደ O
ሰብ O
ምዕቡል O
ሰሚ O
ኦቶማቲክ O
ብረት O
ሒዙ O
ብቓልዕ O
ይትኩስ O
ነይሩ O
። O

ብኡንብኡ O
በጥ O
ኢለን O
ፈሪሐን O
ክብል O
ተዛሪቡ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ፕረዚደንት O
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ነቲ O
ኣብታ O
ሃገር O
ዝፍጸም O
ቀጻሊ O
ጃምላዊ O
ቅትለት O
ንምግታእ O
ዘኽእል O
ምቁጽጻር O
ብረት O
ዝምልከት O
ቀዳማይ O
ስጉምቲ O
ወሲዱ O
ነይሩ O
። O

እቲ O
ዝሃቦ O
ፕረዚደንታዊ O
መምርሒ O
ንገለ O
ዓይነታት O
ብረት O
ዝግድብ O
ከምኡ O
ውን O
ንድሕረባይታ O
ወነንቲ O
ብረት O
ንምግምጋም O
ዝግበር O
ቅጥዕታት O
ዘትርርን O
ጎነጽ O
ንምንካይ O
ንዞባታት O
ንምሕጋዝ O
ዘኽእልን O
ምዃኑይግለጽ O
። O

ኣብዚ O
ዓመት I-DATE
ዚ I-DATE
ክሳብ I-DATE
ሕጂ I-DATE
ጥራይ O
ኣስታት O
12395 O
ሰባት O
ብጥይት O
ክቕተሉ O
እንከለዉ O
147 O
ካብኦም O
ኣብ O
ናይ O
ጅምላ O
መጥቃዕትታት O
ዝተቐትሉ O
ዮም O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ውን O
43549 O
ብተመሳሳሊ O
መንገዲ O
ክቕተሉ O
እንከለዉ O
610 O
ካብኦም O
ኣብ O
ናይ O
ጅምላ O
መጥቃዕቲ O
ዮም O
ሂወቶም O
ስኢኖም O
። O

ብኣባላት O
ፖሊስ O
ዝፍጸሙ O
ቅትለታት O
ጸለምቲ O
ኣመሪካውያን O
ውን O
ኣብታ O
ሃገር O
ህዝባዊ O
ናዕብን O
ቁጠዐን O
ፈጢሮም O
ምህላዎም O
ይፍለጥ O
። O

ኣብ O
ሕቡራት B-LOC
መንግስታት I-LOC
ኣመሪካ I-LOC
ክፍለ O
ሃገር O
ኮሎራዶ B-LOC
ሓደ O
ዕጡቕ O
ፖሊስ O
ዝርከቦም O
10 O
ሰባት O
ብጥይት O
ከምዝቐተለ O
ፖሊስ O
እታ O
ሃገር O
ኣፍሊጡ O
። O

ነቲ O
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ቡልደር I-LOC
ኣብ O
ሓደ O
ዓቢ O
ዱኳን O
ቅትለት O
ዝፈጸመ O
ውልቀ O
ሰብ O
ብጥይት O
ተሃሪሙ O
ብፖሊስ O
ተታሒዙ O
ካብቲ O
ድኳን O
ክወጽእ O
ተራእዩ O
። O

እቲ O
ቅትለት O
እናተኻየደ O
እንከሎ O
በቶም O
ኣብቲ O
ከባቢ O
ዝነበሩ O
ሰባት O
ብቐጥታ O
ኣብ O
ዩትዩብ B-MISC
ይመሓላለፍ O
ምንባሩ O
ክፍለጥ O
ተኻኢሉ O
ኣሎ O
። O

እቲ O
ነቲ O
ቕትለት O
ዝፈጸመ O
ውልቀ O
ሰብ O
ናብቲ O
ዕሙር O
ዱኳን O
ብምእታው O
ሰባት O
ብኣልማም O
ክቐትል O
ከምዝጀመረ O
ፖሊስ O
እቲ O
ከባቢ O
ሓቢሩ O
። O

ፖሊስ O
ናይቲ O
ከባቢ O
እቲ O
ቅትለት O
ክፍጸም O
ምስ O
ጀመረ O
ድሕሪ B-DATE
20 I-DATE
ደቃይቕ I-DATE
ኣብ O
ትዊተር B-MISC
ኣብ O
ዝለጠፎ O
መጠንቀቕታ O
ኣብ O
ቦልደር B-LOC
ሓደ O
ውልቀ O
ሰብ O
ሰባት O
ይቐትል O
ምህላዉ O
ሓቢሩ O
። O

ድሕሪ B-DATE
ክልተ I-DATE
ሰዓታት I-DATE
ውን O
ብተመሳሳሊ O
ሰባት O
ነቲ O
ዝካየድ O
ዝነበረ O
ቅትለት O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
መራኽቢታት O
ከይዝርግሑ O
ፖሊስ O
ኣጠንቂቑ O
። O

እንተኾነ O
ብገለ O
ሰባት O
ዝተፈነወ O
ኣሳእልን O
ተንቀሳቓሲ O
ምስልን O
ግዳያት O
ኣብ O
ውሽጥን O
ኣፍደገን O
እቲ O
ዱኳን O
ወዲቖም O
እንከለዉ O
የርኢ O
። O

ሓደ O
ብካሜራ O
እናሰኣለ O
ዝዛርብ O
ዝነበረ O
ሰብ O
እንታይ O
የጋጥም O
ከምዘሎ O
ዋላ O
ሓንቲ O
ኣይፈለጥኩን O
ድምጺ O
ቶኵሲ O
ይሰምዕ O
ኣለኹ O
ሓደ O
ሰብ O
ሰባት O
ይቐትል O
ኣሎ O
ክብል O
እንከሎ O
ይስማዕ O
። O

እቲ O
ነቲ O
ስእሊ O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
ሚድያ O
ዝዘርግሖ O
ውልቀ O
ሰብ O
ካብቲ O
ከባቢ O
ክሃድም O
እንከሎ O
ካሜርኡ O
ስለዘየጥፍኣ O
ኣብቲ O
ዝዘርግሖ O
ተንቀሳቓሲ O
ምስሊ O
ድምጺ O
ቶኵሲ O
ይስማይ O
ነይሩ O
። O

ኣመሓዳሪ O
ኮሎራዶ B-LOC
ጃረድ B-PER
ፖሊስ O
በቲ O
ዘጋጠመ O
ሓደጋ O
ዝተሰመዖ O
ሓዝን O
ብምግላጽ O
ንጠንቂ O
እቲ O
ቅትለት O
ይምርምርዎ O
ምህላዎም O
ብትዊተር B-MISC
ገሊጹ O
። O

ብዛዕባ O
እዚ O
ኣብ O
ግዝኣት O
ኮሎራዶ B-LOC
ከተማ I-LOC
ቡልደር I-LOC
ዝተፈጸመ O
ቅትለት O
ንፕረዚነደት O
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ኣብ O
ዋይት B-LOC
ሃውስ I-LOC
መብርሂ O
ከምዝተውሃቦ O
ውን O
ተገሊጹ O
ኣሎ O
። O

እቲ O
ኣብቲ O
ድኳን O
ዝተቐተለ O
ፖሊስ O
ወዲ O
51 B-DATE
ዓመት I-DATE
ኮይኑ O
ካብ O
2010 B-DATE
ጀሚሩ I-DATE
ፖሊስ O
ኮይኑ O
ከገልግል O
ዝጸንሐ O
ከምዝኾነ O
ፖሊስ O
ከተማ B-LOC
ቡልደር I-LOC
ገሊጹ O
። O

ኣብ O
ቀረባ O
እዋን O
ሚኒስተሪ B-ORG
ጉዳያት I-ORG
ወጻኢ I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ኣቶ O
ደመቀ B-PER
መኰነን I-PER
ምስ O
ናይ O
ቱርኪ B-ORG
ወጻኢ I-ORG
ሚኒስተር I-ORG
ሜቭሉት B-PER
ካቩሶግሉ I-PER
ኣብ O
ዝተኻየደ O
ኣኼባ O
ዕዉት O
ምንባሩ O
ኣሚቱ O
ነይሩ O
። O

ኣብ O
ቱርኪ B-LOC
ዝመደበሩ O
ኣናዶሉ B-ORG
ኤጀንሲ I-ORG
ከም O
ዝበሎ O
ገለ O
ካብቶም O
እተመያየጡሎም O
ዛዕባታት O
ምስ O
ሱዳን B-LOC
ተፈጢሩ O
ዘሎ O
ወጥሪ O
ዶብን O
ጸጥታ O
ዘሐይሉ O
ርክባትን O
ነይሮም O
። O

ርክብ O
ኢትዮጵያን B-LOC
ቱርክን B-LOC
ንነዊሕ B-DATE
እዋን I-DATE
ማለት O
ን125 B-DATE
ዓመታት I-DATE
ዝጸንሐ O
ዝምድና O
ዩ O
። O

ብርእይቶ O
ተንተንቲ O
ፖለቲካ O
እዚ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ሒዛቶ O
ዘላ O
መንገዲ O
ስትራተጂካዊ O
ምዃኑ O
ይሕብሩ O
። O

ብሸነኽ O
ቱርኪ B-LOC
ድማ O
እቲ O
ምስ O
ኣፍሪቃ O
ብቍጠባን O
ውትህድርናን O
ዘስፋሕፋሕ O
ዘሎ O
ጽልዋኣ O
ኣብ O
ፖለቲካ O
ቀርኒ O
ኣፍሪቃ O
ዝተመጣጠነ O
ሓይሊ O
ከየፍረየ O
ኣይተርፍን O
ይብሉ O
። O

ጎኑል B-PER
ቶል I-PER
ዳይረክተር O
ናይቲ O
ኣብ O
ዋሺንግተን B-LOC
ዝርከብ O
ማእከል B-ORG
ምርምር I-ORG
ቱርኪ I-ORG
ትካል I-ORG
ማእከላይ I-ORG
ምብራቕ I-ORG
ከም O
ዝበሎ O
እዚ O
ርክብ O
እቲ O
ቱርኪ B-LOC
ካብ O
2015 B-DATE
ጀሚራ I-DATE
እተካይዶ O
ዝጸንሐት O
ኣብ O
ግዳም O
ጽልዋታታ O
ናይ O
ምኽዕባት O
ፖሊሲ O
ዝተኣሳሰር O
ዩ O
ኢሉ O
። O

ኢትዮጵያን B-LOC
ቱርክን B-LOC
ልክዕ O
ከምተን O
ካልኦት O
ሃገራት O
ቀርኒ O
ኣፍሪቃ O
ናይ O
ነዊሕ O
ታሪኻውን O
ባህላውን O
ርክባት O
ኣለወን O
። O

እቲ O
ርክብ O
ብዘመን B-DATE
ደርጊ I-DATE
ኳ O
ዛሕቲሉ O
እንተነበረ O
ቱርኪ B-LOC
ምስቲ O
ብኢህአዴግ B-ORG
ዝምራሕ O
ዝነበረ O
ስርዓትን O
ጽቡቕ O
ርክብ O
ጸኒሑዋ O
ዩ O
ከምኡ O
ውን O
ምስዚ O
ዘሎ O
ስርዓት O
። O

ይዅንምበር O
እቲ O
ዝጸንሐ O
ርክባት O
ኣብ O
ቍጠባ O
ዝተመስረተ O
ጥራይ O
ዩ O
ነይሩ O
። O

ብመሰረት O
ኣምባሳደር O
ቱርኪ B-LOC
ኣብ O
ኢትዮጵያያ B-LOC
ፕራክ B-PER
ኣልፕ I-PER
ወፍሪ O
ቱርኪ B-LOC
ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ማዕረ O
2.5 O
ቢልዮን O
ዶላር O
ዩ O
። O

ወግዓዊ O
ጸብጻባት O
ከም O
ዝሕብርዎ O
ቱርኪ B-LOC
ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ድሕሪ O
ቻይና B-LOC
እታ O
ዝለዓለ O
ወፈራ O
ዓለባ O
ዘለዋ O
ሃገር O
ያ O
። O

ርግጽ O
ዩ O
ኣብ O
ዓለም O
ጽልዋ O
ቻይና B-LOC
እቲ O
እናዓበየ O
ዝኸይድ O
ዘሎ O
ሓይሊ O
ምዃኑ O
ዩ O
። O

ሚኒስትሪ B-ORG
ወጻኢ I-ORG
ቱርኪ I-ORG
ከምዝሕብሮ O
ትካላት O
ቱርኪ B-LOC
ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ማዕረ O
20000 O
ሰራሕተኛታት O
ኣለወን O
። O

እዚ O
ሓደ O
ካብቶም O
ዝዓበዩ O
ናይ O
ብሕቲ O
ወሃብቲ O
ስራሕ O
ዩ O
። O

ኣብ O
ምኽፋት O
ሓዲሽ O
ህንጻ O
ኤምባሲ O
ኢትዮጵያ B-ORG
ኣብ O
ኣንካራ B-LOC
ብመቭሉት B-PER
ካቩሶግሉ I-PER
ወጻኢ B-ORG
ሚኒስተር I-ORG
ቱርኪ I-ORG
ኣብ O
ዘስመዖ O
መደረ O
ንኢትዮጵያ B-LOC
ኣንጻር O
ሽበራ O
እተካይዶ O
ዘላ O
ጻዕሪ O
ብምምጓስ O
ቱርኪ B-LOC
ሓገዛ O
ከም O
እተወፊ O
ተመባጺዑ O
። O

ኣብ O
ሞንጎ O
ክልቲአን O
ሃገረት O
ዝጸንሐ O
ናይ O
ቍጠባ O
ምትእስሳር O
ብምጥቃስ O
ኣፈኛ O
ሚኒስትሪ B-ORG
ወጻኢ I-ORG
ኣምባሳደር O
ዲና B-PER
ሙፍቲ I-PER
ኢትዮጵያ B-LOC
ምስ O
ቱርኪ B-LOC
ዘሎዋ O
ርክብ O
እንኮላይ O
ኣብ O
መዳያት O
ጸጥታ O
ከተዕቢ O
ድሌት O
ከም O
ዘሎዋ O
ሓቢሩ O
። O

ተንተንቲ O
ከም O
ዝብልዎ O
እዚ O
ኣብ O
ሞንጎ O
ቱርክን B-LOC
ኢትዮጵያን B-LOC
እናሞቐ O
ዝኸይድ O
ዘሎ O
ርክብ O
ኣገዳሲ O
ምዃኑ O
ይገልጹ O
። O

ምኽንያቱ O
ድማ O
ርክባት O
ግብጽን B-LOC
ቱርክን B-LOC
እናዘሓለ O
ኣብ O
ዝኸደሉ O
ዘሎ O
እዋን O
ብምኽሳቱ O
። O

ኣብ O
ሞንጎ O
ግብጽን B-LOC
ኢትዮጵያን B-LOC
ዘሎ O
ርክባት O
ብምኽንያት O
ፕሮጀክት O
ህዳሰ B-LOC
ግድብ I-LOC
ኣብ O
መዋጥር O
ይርከብ O
። O

እዘን O
ክልተ O
ሃገራት O
ይብል O
ዓብዱልራሕማን B-PER
ስዒድ I-PER
ብዛዕባ O
ቀርኒ O
ኣፍሪቃ O
ልዑል O
ኣፍልጦ O
ዘሎዎ O
ተንታኒ O
ብካልእ O
ጕዳያት O
ዘሎወን O
ስትራተጂ O
ተጻራሪ O
ዩ O
ኣብ O
ምብራቓዊ B-LOC
መዲተራንያን I-LOC
ዝርከብ O
ምንጪታት O
ጋዝ O
ወይ O
ከኣ O
ብሊብያ B-LOC
ኰነ O
ሱዳን B-LOC
ዘለዎን O
መርገጺታት O
ኣይግድን O
ዩ O
። O

ቱርኪ B-LOC
ምስቲ O
ናይ O
ቀደም O
መንግስቲ O
ሱዳን B-LOC
ብዑመር B-PER
ኣል I-PER
በሺር I-PER
ዝምራሕ O
ዝነበረ O
መንግስቲ O
ዝነበራ O
ርክብ O
ክሳብ O
ሓደ O
ደሴት B-LOC
ሱዳን I-LOC
ብውዕል O
ምክራይ O
በጺሓ O
ነይራ O
ያ O
። O

ኣብቲ O
ዞባ O
ጂኦፖለቲካዊ O
ረብሓ O
ዘሎዎ O
ኣብ O
ቀይሕ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ዝርከብ O
ደሴት B-LOC
ሱኣኪም I-LOC
። O

እዚ O
ዘሎ O
ስርዓት O
ሱዳን B-LOC
ምስ O
ግብጺ B-LOC
ዘሎዎ O
ርክባቱ O
እናተመሓየሸ O
ይኸይድ O
ኣሎ O
ከምኡ O
ውን O
ምስ O
ሕቡራት B-LOC
ኢማራት I-LOC
ዓረብ I-LOC
። O

ክልቲአን O
ሃገራት O
ምስ O
ቱርኪ B-LOC
ኣይሰማምዓን O
የን O
። O

ቱርኪ B-LOC
በቲ O
ምስ O
ግብጺ B-LOC
ከምኡ O
ውን O
ብመጠኑ O
ምስ O
ሕቡራት B-LOC
ኢማራት I-LOC
ዓረብ I-LOC
ኣቢላ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ሱዳን B-LOC
ዝነበራ O
ጽልዋ O
ኣጥፊኣቶ O
ያ O
ክበሃል O
ይከኣል O
ይብል O
ዓብዱራሕማን B-PER
። O

ብኣንጻሩ O
ኣብ O
ኪል B-ORG
ዩኒቨርሲቲ I-ORG
ዝርከብ O
መምህር O
ሕጊ O
ኣዎል B-PER
ዓሎ I-PER
ቱርኪ B-LOC
ኣብ O
ልዕሊ O
ሱዳን B-LOC
ዘሎዋ O
ጽልዋ O
ክህነጽ O
ይኽእል O
ዩ O
ብምባል O
ይምጕት O
። O

ኣብዚ O
እዋን B-DATE
ዚ I-DATE
ኢትዮጵያ B-LOC
ኣብ O
ክሊ B-LOC
ትግራይ I-LOC
ተፈጢሩ O
ዘሎ O
ቅልውላው O
ተኣሊኻ O
ትርከብ O
። O

ብተወሳኺ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ኣብቲ O
ምስ O
ሱዳን B-LOC
ተፈጢሩ O
ዘሎ O
ብዶብ O
ዝተፈጥረ O
ባእሲ O
ምፍሕፋሕ O
ተጸሚዳ O
ትርከብ O
። O

ኣምባሳደር O
ዲና B-PER
ሙፍቲ I-PER
ኣፈኛ B-ORG
ወጻኢ I-ORG
ሚኒስትሪ I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ከም O
ዝበሎ O
ሓደ O
ሳልሳይ O
ኣካል O
ንሱዳን B-LOC
ነቲ O
ተፈጢሩ O
ዘሎ O
ኵነታት O
ወትሃደራዊ O
ስርሒታት O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ንኽትብለጸሉ O
ዝደፋፍኣ O
ሓይሊ O
ኣሎ O
ኣብ O
ንሕንሕ O
ዝርከብ O
ሰፊሕ O
ኣብ O
ዶብ O
ዝርከብ O
መሬት O
ኢትዮጵያ B-LOC
ንኽትጎብጥ O
ይብል O
። O

እዚ O
ብወትሃደራዊ O
ክንፊ O
ስርዓት O
ሱዳን B-LOC
ጥሩምባ O
ዝንፍሓሉ O
ዘሎ O
ጐነጽ O
ብዋጋ O
ህዝቢ O
ሱዳን B-LOC
ንጥቕሚ O
ሳልሳይ O
ኣካል O
ምጥላዕ O
ዩ O
ይብል O
ቃል O
ሚኒስትሪ B-ORG
ወጻኢ I-ORG
ጕዳያት I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
። O

ብኻልእ O
ሸነኽ B-LOC
ሱዳን I-LOC
ንኤርትራ I-LOC
ኣብ O
ጐኒ O
ወተሃደራት O
ፈደራል O
ኢትዮጵያ B-LOC
ብምስላፋ O
ትኸስስ O
። O

ኤርትራ B-LOC
ነቲ O
ክሲ O
ነጺጋቶ O
ኣላ O
። O

ብዙሓት O
ምዕራባውያን O
ሃገራት O
ነቲ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ተፈጢሩ O
ዘሎ O
ግጭት O
ኣብቲ O
ዞባ O
ብምልኡ O
ንከየስፋሕፍሕ O
ሻቕሎት O
ኣሎዎም O
። O

ውጽኢቱ O
ናይቲ O
ዉግኣ O
ብሱዳን B-LOC
ከይተወሰነ O
ኣይትርፍን O
ዝብል O
ግምት O
ኣሎዎም O
። O

ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ተፈጢሮም O
ዘሎዉ O
በብዓይነቶም O
ብድሆታት O
ዝተፈላለዩ O
ኣህጕራውያን O
ተዋሳእቲ O
ዓዲሙ O
ይርከብ O
። O

ኢትዮጵያ B-LOC
ካብዚ O
መዋጥሮ O
ክትወጽእ O
እንድሕሪ O
ኰይና O
ሓያል O
መሻርኽቲ O
የድልያ O
። O

ኣወል B-PER
ከም O
ዝብሎ O
እቲ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ምስ O
ቱርኪ B-LOC
ትፈጥሮ O
ዘላ O
ዝምድና O
ምስቲ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ኣትያቶ O
ዘላ O
ዓዘቕቲ O
ዝዛመዱ O
ዮም O
ይብል O
። O

ብእኡ O
ምኽንያት O
ነቲ O
ዝምድና O
ስትራተጂካዊ O
ዩ O
ኢሉ O
ይጽውዖ O
። O

ኣብዚ O
እዋዚ O
እቲ O
ርክብ O
ናበይ O
የብል O
ከምዘሎ O
ኣይፍለጥን O
። O

ኣወል B-PER
ከም O
ዝብሎ O
እቲ O
ርክብ O
ናይ O
እንካን O
ሃባን O
ኢዩ O
ዝመስል O
ቱርኪ B-LOC
ምስ O
ሱዳን B-LOC
ዘሎዋ O
ርክብ O
ዝምርኰስ O
ይመስል O
ግን O
ዘተኣማምን O
ኣይኮነን O
ይብል O
። O

ብኣንጻሩ O
ዓብዱልራሕማን B-PER
ከምዝብሎ O
በቲ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ተፈጢሩ O
ዘሎ O
ቅልውላውን O
ምስ O
ሱዳን B-LOC
ዘሎ O
ምስሕሓብን O
እቲ O
ርክባት O
ኢትዮጵያን B-LOC
ቱርክን B-LOC
ናብ O
ወትሃደራዊ O
ርክብ O
ገጹ O
ከይከደ O
ኣይተርፍን O
ኢሉ O
ይምጕት O
። O

ቱርኪ B-LOC
ካብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ኣዝያ O
ርሕቕቲ O
ኣይኰነትን O
ኣብ O
ሞቓድሾ B-LOC
ርእሲ I-LOC
ከተማ I-LOC
ሶማል I-LOC
ድሮ O
መዓስከር O
ኣሎዋ O
። O

ቱርኪ B-LOC
ሓያል O
ወትሃደራዊ O
ዓቕሚ O
ኣሎዋ O
ብናይ O
ድሮን O
ተክኖሎጂ O
ዕንዝራዊ O
መሳርያ O
ሰጒማ O
ያ O
ይብል O
ዓብዱልራሕማን B-PER
ቱርኪ B-LOC
ኣብ O
ዉግኣ O
ኣርመንያን B-LOC
ኣዘርባጃን B-LOC
ዘዋፈረቶም O
ዕንዝራዊ O
ኣጽዋራት O
ከም O
ኣብነት O
ብምጥቃስ O
። O

ሰንበት B-DATE
ምሸት I-DATE
ናይ O
ዳውንት B-PER
ራይት I-PER
ሽም O
እናጸውዑ O
ዝጭርሑ O
ብኣማኢት O
ዝቑጸሩ O
ሰልፈኛታት O
ኣብ O
ኣፍደገ O
ዋና O
ቤት B-ORG
ጽሕፈት I-ORG
ፖሊስ I-ORG
ብሩክሊን I-ORG
ሰንተር I-ORG
ተኣኪቦም O
። O

ፖሊስ O
ኣድማ O
መበተኒ O
ጋዝ O
ምስተኮሰን O
እቶም O
ሰልፈኛታት O
ድማ O
ንክልተ O
መካይን O
ፖሊስ O
ብእምኒ O
ምስወቕዑን O
ግና O
ናብ O
ናዕቢ O
ከምዝተቐየረ O
ሮይተርስ B-ORG
ገሊጹ O
። O

ሰልፈኛታት O
ኣብቲ O
ጎደና B-LOC
ብቾክ O
ምጽሓፍን O
ሽምዓ O
ምብራህን O
ቀጺሎም O
ፖሊስ O
ክብተኑ O
ዝሓተቶም O
ኮይኑ O
ንምብታን O
መንብዒ O
ጋዝ O
ከምዝተኮሰ O
መረዳእታታት O
የመልክቱ O
። O

ኣብ O
ብዙሕ O
ከባቢታት O
ዘረፋ O
ከምዝነበረን O
ከንቲባ O
እታ O
ከተማ O
ሰዓት O
እቶ O
ከምዝኣወጀን O
መራኸቢ O
ማዕናት O
ጸብጺበን O
። O

ብተወሳኺ O
እታ O
ከተማ O
ሎሚ B-DATE
ሰኑይ I-DATE
ኣብያተ O
ትምህርትን O
ህንጻታትን O
ከምዝዓጸወትን O
ኩሎም O
ንጥፈታት O
ከምዝተሰረዙን O
ተገሊጹ O
። O

ካብ O
ዲፓርትመንት B-ORG
ፖሊስ I-ORG
ብሩክሊን I-ORG
ሰንተር I-ORG
ዝወጸ O
ሓበሬታ O
ፖሊሳት O
ብሰንበት B-DATE
ንሓደ O
ሕጊ O
ትራፊክ O
ዝጠሓሰ O
ሰብ O
ካብ O
መኪንኡ O
ከምዘውጽኡዎን O
ውንዙፍ O
ናይ O
መእሰሪ O
መጸዋዕታ O
ከምዘለዎ O
ከምዝሓበሩዎን O
ይገልጽ O
። O

እቶም O
ፖሊስ O
ክኣስርዎ O
ምስ O
ፈተኑ O
ግና O
ናብ O
መኪንኡ O
ተመሊሱ O
ኣትዩ O
መኪንኡ O
ሒዙ O
ሃዲሙ O
። O

ዝተወሰነ O
ርሕቀት O
ከይዱ O
ምስ O
ካልእ O
መኪና O
ምስተጋጨወ O
ድማ O
እቲ O
ፖሊስ O
ተኲሱ O
ወቒዕዎ O
እቲ O
ግዳይ O
ሽዑንሽዑ B-DATE
ዝሞተ O
ኮይኑ O
ኣብታ O
ካልእቲ O
መኪና O
ዝነበረት O
ሰበይቲ O
ድማ O
ቀሊል O
መጉዳእቲ O
በጺሕዋ O
። O

ኣዲኡ O
ንራይት B-PER
ወዳ O
ኣብቲ O
ናይ O
ትራፊክ O
መብራህቲ O
ኮይኑ O
ደዊሉላ O
ከምዝነበረን O
ብምኽንያት O
ኣብ O
ናይ O
ድሕሪት O
መርኣዪ O
መስትያት O
ተንጠልጢሉ O
ዝነበረ O
ሽቶ O
ካብ O
መኪንኡ O
ከምዘውጽእዎ O
ከምዝገለጸላን O
ተዛሪባ O
። O

ቀጺላ O
ስልኪ O
ስለዝተቛረጸ O
ኣብታ O
መኪና O
ምስኡ O
ናብዝነበረት O
ኣፍቃሪቱ O
ከምዝደወለትን O
ብጥይት O
ተቐቲሉ O
ኢላ O
ከምዝነገረታን O
ሓቢራ O
። O

ነቲ O
ኩነታት O
ዘሕዝን O
ክብል O
ዝገለጾ O
ከንቲባ O
እታ O
ከተማ O
መንግስትና O
በቲ O
ሕጊ O
ንምኽባር O
ዝጠፍአ O
ህይወት O
ካልኣይ O
ጸሊም O
ሰብኣይ O
ሓዚኑ O
ኢሉ O
። O

ከተማ B-LOC
ሚንያፖሊስ I-LOC
ነቲ O
ዓሚ B-DATE
ግንቦት I-DATE
ሰፊሕ O
ዓለማዊ O
ተቓውሞታት O
ዘበገሰ O
ዓሌታዊ O
ቅትለት O
መዕለቢ O
ንምግባር O
ንስድራ O
ቤት O
ጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ናይ O
27 O
ሚልዮን O
ዶላር O
19 O
ሚልዮን O
ፓውንድ O
ካሕሳ O
ክኸፍሉ O
ኣብ O
ምርድዳእ O
በጺሖም O
። O

ንጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ኣባል O
ፖሊስ O
ከተማ B-LOC
ሚኒያፖሊስ I-LOC
ዝኾነ O
ደረክ B-PER
ቻውቪን I-PER
ብብርኩ O
ረጊጹ O
እናቐተሎ O
ብካሜራ O
ስለዝተሳእለ O
ንፍትሕን O
ለውጥን O
ዝድርኽ O
ልዑል O
ተቓውሞ O
ከምዘበጋገሰ O
ጠበቓታት O
እታ O
ስድራ O
ሓቢሮም O
። O

ንቕትለት O
ሚስተር O
ቻውቪን B-PER
ዝፈርድ O
ናይ O
ህዝቢ O
መጋባእያ O
ጁሪ B-PER
ምምራጽ O
ይካየድ O
ኣሎ O
። O

ቤት B-ORG
ምኽሪ I-ORG
ከተማ I-ORG
ሚንያፖሊስ I-ORG
ነቲ O
ኣብ O
ክፍለ O
ግዝኣት O
ሚነሶታ B-LOC
ቅድሚ B-DATE
ንቡር O
መስርሕ O
ፍርዲ O
ንካሕሳ O
ብዝምልከት O
ምስ O
ስድራ O
ግዳያት O
ኣብ O
ምርድዳእ O
ክብጻሕ O
ብምሉእ O
ድምጺ O
ዩ O
ወሲኑ O
። O

ጠበቓ O
ስድራ O
ቤት O
ፍሎይድ B-PER
ቤን I-PER
ክራምፕ I-PER
እዚ O
ስምምዕ O
ህይወት O
ጸለምቲ O
ዋጋ O
ከምዘለዎን O
ኣብ O
ልዕሊኦም O
ብፖሊስ O
ዝፍጸም O
ጭካነ O
ደው O
ንኽብል O
ሓያል O
መልእኽቲ O
ዝሰድድ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

ኣብቲ O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
ሚድያ O
ብሰፊሑ O
ዝተዘርገሐ O
ሞት O
ጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ዘርእይ O
ቪድዮ O
ኣርባዕተ O
ኣባላት O
ፖሊስ O
ኣብ O
ሓደ O
ድኳን O
ናይ O
ሓሶት O
20 O
ዶላር O
ኣመሪካ B-LOC
ተጠቒምካ O
ኢሎም O
እንተፋጥጥዎ O
ይረኣይ O
። O

ቀጺሎም O
ናብ O
መሬት O
ኣውዲቖም O
ኣደቂሶምዎ O
ቻውቪን B-PER
ዝተባህለ O
ፖሊስ O
ብብርኩ O
ኣብ O
ክሳዱ O
ምስረገጾ O
ድማ O
ክትንፍስ O
ኣይከኣልኩን O
ብምባል O
ከይቀትሎ O
ይምሕጸኖ O
ነይሩ O
። O

ጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ኣብ O
ሆስፒታል O
ምስበጽሐ O
እዩ O
ከምዝሞተ O
ተነጊሩ O
። O

ጠበቓታት O
ስድራ O
ቤት O
ፍሎይድ B-PER
ድሕሪ B-DATE
ሓደ I-DATE
ወርሒ I-DATE
ሞቱ O
ኣብ O
ሰነ B-DATE
2020 I-DATE
ሲቪላዊ O
ክሲ O
መስሪቶም O
። O

ምምሕዳር B-ORG
ከተማ I-ORG
ሚንያፖሊስ I-ORG
ንኦፊሰራት O
ፖሊስ O
ነብሶም O
ክገትኡ O
ዝሕግዞምንግ O
ቡእ O
መገዲ O
ንክኽተሉ O
ዝድግፍ O
ስልጠናን O
ቴክኒክ O
ዘይምሃቡን O
ነቶም O
በደላት O
ዝፈጽሙ O
ካብ O
ስራሕ O
ዘይምእላዩን O
ነቲ O
ኩነታት O
ዕሽሽ O
ከምዝበሎን O
ብምግላጽ O
ጠበቓታት O
ፍሎይድ B-PER
ተኻቲዖም O
። O

እቲ O
ን19 B-DATE
ዓመታት I-DATE
ፖሊስ O
ናይታ O
ከተማ O
ኮይኑ O
ዘገልገለን O
ንፍሎይድ B-PER
ዝቐተለን O
ቻውቪን B-PER
ቅድም O
ክብል O
ብዓሰርተታት O
ዝቑጸሩ O
ክስታት O
ቀሪቦምዎ O
ከምዝነበሩ O
እውን O
ይግለጽ O
። O

እቲ O
ምስ O
ስድራ O
መዋቲ O
ዝተገብረ O
ስምምዕ O
ካሕሳ O
ቅቡልን O
ኣብ O
ጉዕዞ O
ፍትሒ O
ሓደ O
ስጉምቲ O
እዩ O
ኢሉ O
እቲ O
ጠበቓ O
። O

ሞት O
ጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ንዓሌታዊ O
ስምዒታት O
ቀስቂሱ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

እቲ O
ሲቪላዊ O
ምርድዳእ O
ካሕሳ O
ኣብ O
መወዳእታ B-DATE
ናይዚ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ኣብ O
ገበናዊ O
ቤት O
ፍርዲ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ሚስተር O
ቻውቪን B-PER
ክሲ O
ቅትለት O
ምስ O
ተመስረተ O
እዩ O
ተኻይዱ O
። O

በቲ O
ኩሉ O
ዝተኸሰሰሉ O
ገበነኛ O
ኮይኑ O
እንተተረኺቡ O
ክሳብ O
65 B-DATE
ዓመት I-DATE
ማእሰርቲ O
ክብየነሉ O
ይኽእል O
እዩ O
። O

ንሱ O
ግን O
ገበነኛ O
ኣይኮንኩን O
ኢሉ O
እዩ O
ዝከራኸር O
። O

ክሳዕ O
ሕጂ B-DATE
ሽዱሽተ O
ክኢላታት O
ሕጊ O
ኣብቲ O
ህዝባዊ O
መጋባእያ O
ጁሪ B-PER
ምስክርነት O
ክሰምዑ O
ተመሪጾም O
ኣለዉ O
። O

እቲ O
ህዝባዊ O
መጋባእያ O
12ክኢላታት O
ሕግን O
ኣርባዕተ O
ተተካእትን O
እዮም O
ዘድልዩዎ O
። O

ኮይኑ O
ግና O
እቲ O
ጉዳይ O
ስምዒት O
ዝትንክፍን O
ከቢድ O
ጉዳይን O
ስለዝኾነ O
ብጽሞና O
ዝከታተሉን O
ረጊኦም O
ዝመዝኑን O
ብቑዓት O
ጁሪ B-PER
ምርካብ O
ቀሊል O
ኣይኮነን O
። O

ጉዳይ O
እቶም O
ብቕትለትን O
ምድግጋፍ O
ቅትለትን O
ሞት O
ጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ዝተኸሱ O
ካልኦት O
ሰለስተ O
መኰንናት O
ጀ B-PER
ኣለክሳንደር I-PER
ኬንግ B-PER
ቱ I-PER
ታኦን I-PER
ቶማስ B-PER
ሌንን I-PER
ድማ O
ኣብ O
መወዳእታ B-DATE
እዚ I-DATE
ዓመት I-DATE
ኣብ O
ካሊእ O
መጋባእያ O
ክረአ O
እዩ O
። O

ካብዚ O
እቲ O
70 O
ብመንግስቲ O
ፈደራል O
ዝተሸፈነ O
ከምዝኾነን O
እቲ O
ዝተረፈ O
ዓለምለኻውያን O
ለገስቲ O
ኣካላት O
ዘበርከተኦ O
ከምዝኾና O
ሓቢሩ O
። O

እቲ O
ዝውሃብ O
ረዲኤት O
ንኹሎም O
እቶም O
ሰብኣዎ O
ሓገዛት O
ዘድልዮም O
4.5 O
ሚልዮን O
ህዝቢ O
ከምዘይበጽሐ O
ዝሕብር O
እቲ O
ሓላፊ O
ሕጂ B-DATE
ውን I-DATE
ኣብ O
ካልኣይ O
ዙር O
ምክፍፋል O
ረድኤት O
ን O
2.5 O
ሚልዮን O
ህዝቢ O
ሓገዝ O
ንምግባር O
ምድላዋት O
ይግበር O
ከምዘሎ O
ኣብሪሁ O
። O

እቲ O
ሓላፊ O
ኣብ O
ዞባ B-LOC
ምዕራብ I-LOC
ናብ O
ኩሉ O
ቦታታት O
ረድኤት O
ከምዝተውሃበ O
ኣብ O
ዞባ B-LOC
ሰሜናዊ I-LOC
ምዕራብ I-LOC
ኣብ O
ውሱን O
ቦታታት O
ኣብ O
ዞባ B-LOC
ደቡብ I-LOC
ኸኣ O
ብጀካ O
ንሓሙሽተ O
ወረዳታት O
ኣብ O
ኩሉ O
ቦታታት O
ረድኤት O
ከምዝዓደሉ O
ገሊጹ O
። O

ኣብ O
መስርሕ O
እቲ O
ምዕዳል O
ረድኤት O
ንውልቃዊ O
ረብሐኦም O
ዘቐደሙ O
ሓለፍቲ O
ስለዝተራእዩ O
ምምሕዳራዊ O
ስጉምቲ O
ዝተወሰደሎም O
ከምዘለዉ O
ዝሓበረ O
ኣቶ O
ገብረመስቀል B-PER
ካሳ I-PER
ዋላ O
እኳ O
ሽም O
ኣይጥቐስ O
ካብ O
ስርሖም O
ዝተሰጎጉ O
ሓለፍቲ O
ምህላዎም O
ሓቢሩ O
። O

ኣብ O
ካልኣይ O
ዙር O
ምዕዳል O
ረድኤት O
2.5 O
ሚልዮን O
ህዝቢ O
ህጹጽ O
ሓገዝ O
ከምዘድልዮ O
ተጸኒዑ O
መደብ O
ወጺኡ O
414 O
ሽሕ O
ኩንታል O
ረድኤት O
ከምዘድሊ O
ኣብ O
ግምት O
ኣትዩ O
ኣብ O
ምዕዳል O
ረድኤት O
ከምዝርከቡ O
እቲ O
ሓለፊ O
ገሊጹ O
። O

ኣብ O
ገለ O
ገለ O
ቦታታት O
ሰባት O
ብጥምየት O
ይሞቱ O
ከምዘለዉ O
ጸብጻባት O
ይበጽሖም O
ከምዘሎ O
ዝሓበረ O
ሓላፊ O
ቤት B-ORG
ጽሕፈት I-ORG
ግዝያዊ I-ORG
ምምሕዳር I-ORG
ክልል I-ORG
ትግራይ I-ORG
ኣቶ O
ገብረመስቀል B-PER
ካሳ I-PER
ነቲ O
ቦታታት O
ቀዳምነታት O
ሂቦም O
ይሰርሑ O
ከምዘለዉ O
ገሊጹ O
። O

ኣቶ O
ገብረመስቀል B-PER
ካሳ I-PER
ብዛዕባ O
ኣብ O
ምዕራብ B-LOC
ትግራይ I-LOC
ብምልሻታት O
ክልል B-LOC
ኣምሓራ I-LOC
ይፍጸም O
ኣሎ O
ዝበሎ O
ምፍንቓል O
ሰባት O
እቲ O
ግዝያዊ O
ምምሕዳር O
ተሪር O
መርገጺ O
ከምዘለዎ O
እዩ O
ገሊጹ O
። O

ንኽልል B-LOC
ትግራይ I-LOC
ከነመሓድር O
እንከለና O
እታ O
ብሕገ O
መንግስቲ O
ፍሉጥ O
ወሰን O
ዘለዋ O
ትግራይ B-LOC
ሓንቲ O
ሴንቲሜተር O
ከይተሸርመማ O
ከነማሓድር O
ኢና O
ተሰማሚዕና O
ኣብዚ O
ጉዳይ O
እዚ O
ከኣ O
ኩሎም O
ኣባላት O
ግዝያዊ B-ORG
ምምሕዳር I-ORG
ክልል I-ORG
ትግራይ I-ORG
ሓደን O
ተሪርን O
መርገጺ O
እዩ O
ዘለና O
ኢሉ O
። O

ሕቶ O
ናይ O
ወሰን O
ዘለዎ O
ሰብ O
ብመሰረት O
ሕገ O
መንግስቲ O
ሕትኡ O
ከቕርብ O
ይኽእል O
እዩ O
ዝበለ O
ሓላፊ O
ቤት B-ORG
ጽሕፈት I-ORG
ግዝያዊ B-ORG
ምምሕዳር I-ORG
ክልል I-ORG
ትግራይ I-ORG
ካብ O
ምዕራብ O
እታ O
ክልል O
ንስነ O
ልቦናዊ O
ኣተሓሳስባ O
ህዝቢ O
ኣምሓራ O
ዘይውክል O
ጸብጻባት O
ይበጽሖ O
ከም O
ዘሎ O
ሓቢሩ O
። O

እቶም O
ኣብ O
ምዕራብ B-LOC
ትግራይ I-LOC
መሬትና O
ሒዞም O
ዘለዉ O
ካብ O
መሬትና O
ክወጽኡ O
ብተደጋጋሚ O
ሕቶ O
ኣቕሪብና O
ኣለና O
እቶም O
ብሓይሊ O
ሰብ O
ዘፈናቕሉ O
ዘለዉን O
ንብረት O
ዝሰርቑ O
ዘለዉን O
ውን O
ተግባራቶም O
ደው O
ከብሉ O
ብተደጋጋሚ O
ንሓትት O
ኣለና O
ኢሉ O
። O

ሓላፊ B-ORG
ቤት I-ORG
ጽሕፈት I-ORG
ግዝያዊ I-ORG
ምምሕዳር I-ORG
ክልል B-ORG
ትግራይ I-ORG
ኣቶ O
ገብረመስቀል B-PER
ካሳ I-PER
ዝበዝሑ O
ካብቶም O
ተፈናቐልቲ O
ካብ O
ዞባ B-LOC
ምዕራብ I-LOC
ትግራይ I-LOC
ካብ O
ስለስተ O
ወረዳታት O
ዞባ B-LOC
ሰሜን I-LOC
ትግራይን I-LOC
ካብ O
ሓሙሽተ O
ወረዳታት O
ደቡብ B-LOC
ትግራይ I-LOC
ከምዝኾኑ O
ውን O
ኣብሪሁ O
። O

ኣቶ O
ገብረመስቀል B-PER
ካሳ I-PER
እቲ O
ግዝያዊ O
ምምሕዳር O
ኣብ O
64 O
ወረዳታት O
ትግራይ B-LOC
ግዝያዊ O
ምምሕዳራት O
ተኺሉ O
ከምዘሎ O
ብምሕባር O
እቶም O
ሓለፍቲ O
ምምሕዳራት O
ኮይኖም O
ዝተመረጹ O
ህዝቢ O
ባዕሉ O
ኣሚኑ O
ዝመረጾም O
ከምዝኾኑ O
ሓቢሩ O
። O

ኣቶ O
ገብረመስቀል B-PER
ካሳ I-PER
ኣብ O
ዞባ B-LOC
ምዕራብ I-LOC
ትግራይ I-LOC
ገለ O
ክፋል O
ዞባ B-LOC
ደቡብ I-LOC
ትግረይን I-LOC
ውሱን O
ቦታታት O
ናይ O
ዞባ B-LOC
ሰሜናዊ I-LOC
ምዕራብ I-LOC
ትግራይን I-LOC
ግን O
ንሶም O
ይቆጻጸርዎ O
ስለዘየለዉ O
ምምሕዳራቶም O
ክዝርግሑ O
ከምዘይክኣሉ O
ኣብሪሁ O
። O

ብሰንኪ O
እቲ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ይካየድ O
ከምዘሎ O
ዝግለጽ O
ኵናት O
ዓሰርታት O
ኣሽሓት O
ናብ O
ሱዳን B-LOC
ክስደዱ O
እንከለዉ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ሞትን O
ዓመጽን O
ከምዝተፈጸመ O
እዩ O
ዝግለጽ O
። O

ኣብ O
መንጎ O
ፈደራላዊ B-ORG
መንግስቲ I-ORG
ኢትዮጵያን I-ORG
ብህወሓት B-ORG
ዝምራሕ O
ዝነበረ O
መንግስቲ B-ORG
ክልል I-ORG
ትግራይን I-ORG
እናገደደ O
ዝመጸኣ O
ፖለቲካውን O
ሕገመንግስታዊን O
ምትፍናን O
ድሕሪ B-DATE
3 I-DATE
ሕዳር I-DATE
2020 I-DATE
ናብ O
ቅሉዕ O
ኲናት O
ኣምሪሑ O
። O

ጠንቂ O
ናይቲ O
ፖለቲካዊ O
ምትፍናን O
ኣብ O
መጋቢት B-DATE
2018 I-DATE
ዝጀመረ O
ኮይኑ O
ምስ O
ምምጻእ O
ቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ናብ O
ስልጣንን O
ምድኻምን O
ምድፋእን O
ህወሓት B-ORG
ካብቲ O
ንልዕሊ O
27 B-DATE
ዓመታት I-DATE
ብዓብላልነት O
ዓትዒትዎ O
ዝነበረ O
ፈደራላዊ O
ስልጣንን O
ዝተኣሳሰር O
ዩ O
። O

ኣብ O
ሕዳር B-DATE
2019 I-DATE
ኢህወዴግ B-ORG
ውሁድ O
ገዛኢ O
ሰልፊ O
ክኽውን O
ድሕሪ O
ምውሳኑ O
ህወሓት B-ORG
ነቲ O
ውሳነ O
ስለ O
ዘይተቐበሎ O
ከም O
ዝወጽእ O
ኣነጺሩ O
። O

ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ሕዳር I-DATE
ናይቲ O
ዓመት B-DATE
ኢህወዴግ B-ORG
ናብ O
ብልጽግና B-ORG
ምስተቐየረ O
ድማ O
እቲ O
ፖለቲካዊ O
ፍትሕ O
ወግዓዊ O
ኮይኑ O
። O

በዚ O
ድማ O
ብልጽግና O
ገዛኢ O
ሰልፊ O
ኮይኑ O
ህወሓት B-ORG
ከኣ O
ከም O
ተቓዋሚ O
ሰልፊ O
ኣንጻር O
እቲ O
ብዶር O
ኣብዪ B-PER
ዝምራሕ O
ብልጽግና B-ORG
ደው O
ኢሉ O
። O

ኣብ O
መጋቢት B-DATE
2020 I-DATE
ሃገራዊ B-ORG
ቦርድ I-ORG
ምርጫ I-ORG
ነቲ O
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ነሓሰ I-DATE
ናይቲ O
ዓመት I-DATE
ክካየድ O
ተወጢኑ O
ዝነበረ O
ሃገራዊ O
ምርጫ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ብሰንኪ O
ለበዳ O
ኮሮና B-MISC
ቫይረስ I-MISC
ከም O
ዝተናውሐ O
ድሕሪ O
ምግላጹ O
ህወሓት B-ORG
ነቲ O
ለበዳ O
ብዝከላኸል O
ኣገባብ O
ክካየድ O
ይኽእል O
ዩ O
ዝብል O
ምጉት O
ብምልዓል O
ነቲ O
ምንዋሕ O
ኣይተቐበሎን O
። O

እቲ O
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
መስከረም I-DATE
ናይቲ O
ዓመት I-DATE
ዕድመ O
ስልጣኑ O
ከብቅዕ O
ዝነበሮ O
ቤት B-ORG
ምኽሪ I-ORG
ፈደረሽን I-ORG
ንውሳነ O
ኮሚሽን O
ምርጫ O
ብምርዓም O
ዕድመ O
ስልጣን O
ፈደራላውን O
ክልላውን O
መንግስታት O
ክናዋሕ O
ውሳነ O
ኣሕሊፉ O
። O

ህወሓትን B-ORG
እቲ O
ንሱ O
ዝመርሖ O
ክልላዊ B-ORG
መንግስቲ I-ORG
ትግራይን I-ORG
ብወገኖም O
እቲ O
ውሳነ O
ዘይሕገመንግስታዊን O
ዘይሕጋውን O
ብምባል O
ንውሳነ O
ናይቲ O
ቤትምኽሪ O
ነጺግዎ O
። O

ነቲ O
ብቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ኣብዪ B-PER
ዝምራሕ O
ፈደራላዊ O
መንግስቲን O
ክልቲኡ O
ባይቶታትን O
ኣፍልጦ O
ከም O
ዘይህቦም O
ውን O
ኣፍሊጡ O
። O

እቲ O
ውሳነ O
ቅድሚ O
ምሕላፉ O
ውን O
እታ O
ኣፈጉባኤ O
ናይቲ O
ቤት O
ምኽሪ O
ዝነበረትን O
ኣባል O
ፈጻሚ O
ስራሕ O
ህወሓትን B-ORG
ዝነበረት O
ወሮ O
ኬርያ B-PER
ኢብራሂም I-PER
እቲ O
ውሳነ O
ከይሓለፈ O
እንከሎ O
ተቓውሞኣ O
ንምግላጽ O
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ሰነ I-DATE
2020 I-DATE
ብፍቓዳ O
ካብ O
መዝነታ O
ወሪዳ O
። O

ባይቶ O
ወከልቲ O
ህዝቢ O
ውሳነ O
ሃገራዊ B-ORG
ቦርድ I-ORG
ምርጫን I-ORG
ቤት B-ORG
ምኽሪ I-ORG
ፈደረሽንን I-ORG
ድሕሪ B-DATE
ምጽዳቑ O
ኸኣ O
ባይቶ B-ORG
ክልል I-ORG
ትግራይ I-ORG
ናይ O
ባዕሉ O
ምርጫ O
ከካይድ O
ብ O
12 B-DATE
ሰነ I-DATE
2020 I-DATE
ወሲኑ O
። O

ሃገራዊ B-ORG
ቦርድ I-ORG
ምርጫ I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ነቲ O
ክልላዊ O
ምርጫ O
ከካይዶ O
ኳ O
ብወገን O
ትግራይ B-LOC
ጠለብ O
ቀሪቡሉ O
እንተነበረ O
ስለዝነጸጎ O
ቤት B-ORG
ምኽሪ I-ORG
ክልል I-ORG
ትግራይ I-ORG
ናይ O
ባዕሉ O
ኮሚሽን O
ምርጫ O
ከቕውም O
ተገዲዱ O
። O

ብ O
9 B-DATE
መስከረም I-DATE
2020 I-DATE
ድማ O
ምሉእ O
ብምሉእ O
ህወሓት B-ORG
ዝተዓወተሉ O
ክልላዊ O
ምርጫ O
ተኻይዱ O
። O

ድሕሪ O
ዚ O
ክልቲኦም O
ወገናት O
ኣፍልጦ O
ተነፋፊጎም O
ኣብ O
ናይ O
ቃላት O
ውግእ O
ኣትዮም O
። O

እቲ O
ዝነበረ O
ወጥርን O
ምትፍናንን O
እናገደደ O
ድሕሪ O
ምምጽኡ O
ድማ O
ተኽእሎ O
ኵናት O
እናዓበየ O
መጺኡ O
። O

ብወገን O
ህወሓት B-ORG
ዝርርብ O
ክካየድ O
እንተኾይኑ O
ቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ኣብዪ B-PER
መሰጋገሪ O
መንግስቲ O
ክምስርት O
ናይ O
ፖለቲካ O
እሱራት O
ክፈትሕን O
ሃገራዊ O
መድረኽ O
ዘተ O
ክፍጠርን O
ዝብል O
ቅድመ O
ኵነት O
ቀሪቡ O
። O

እንተኾነ O
ግን O
እቲ O
እናኸረረ O
ዝመጸ O
ምትፍናንን O
ወጥሪን O
ኣብ O
መጀመርታ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ሕዳር I-DATE
2020 I-DATE
ናብ O
ቅሉዕን O
ሰፊሕን O
ኲናት O
ኣምሪሑ O
ኣብቲ O
ክልል O
ከቢድ O
ቅልውላዉ O
ፈጢሩ O
ይርከብ O
። O

ስድራ O
ውሩይ O
ድምጻዊ O
ሃጫሉ B-PER
ሁንዴሳ I-PER
በቲ O
ንቕትለት O
ሃጫሉ B-PER
ኣመልኪቱ O
ዝግብር O
ዘሎ O
መርመራን O
ናይ O
ቤት O
ፍርዲ O
ኣካይዳን O
ዘለዎም O
ርኢቶ O
ኣካፊሎሙና O
ኣለዉ O
። O

ንእሽተይ O
ሓዉ O
ንድምጻዊ O
ሃጫሉ B-PER
ሁንዴሳ I-PER
ሲሳይ B-PER
ሁንዴሳ I-PER
ምስ O
ቢቢሲ B-ORG
ኣብ O
ዝገበሮ O
ቃለ O
መሕተት O
ንትሽዓተ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ከይተዛረብና O
ስቅ O
ኢልና O
ዝጸናሕናሉ O
ዝኾነ O
ኣካል O
ካብ O
ሞት O
ሃጫሉ B-PER
ፖሎቲካዊ O
መኽሰብ O
ንኸይረክብ O
ኢልና O
ኢና O
ኢሉ O
። O

ምስ O
ሞት O
ድምጻዊ O
ሃጫሉ B-PER
ሁንዴሳ I-PER
ተተሓሒዙ O
ዝግበር O
ዘሎ O
መርመራን O
ኣካይዳ O
ናይቲ O
ቤት O
ፍርድን O
ኣመልኪቱ O
ኸኣ O
ፖሎቲካዊ O
ጸወታ O
ዮም O
ዝጻወቱ O
ዘለዉ O
እዚ O
ኩልና O
ስድራ O
ንፈልጦ O
ኢና O
ኢሉ O
። O

ኣብዚ O
ትሽዓተ B-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ወሲዱ O
ዘሎ O
መስርሕ O
ፍርዲ O
ናብ O
መጋባእያ O
ከይኣትዉ O
ምኽልካልን O
ካልእ O
ስጉምትታትን O
ኣብ O
ልዕሊ O
እቲ O
ስድራ O
ክውሰዱ O
ምጽንሖም O
ሲሳይ B-PER
ይሕብር O
። O

ንመስርሕ O
ፍርድን O
ክስን O
ዝካታተልዎ O
ዘለዉ O
ላዕለዋይ B-ORG
ቤት I-ORG
ፍርዲ I-ORG
ፌዴራልን I-ORG
ኣኽባሪ I-ORG
ሕግን I-ORG
ብወገኖም O
እቲ O
መስርሕ O
ፍርዲ O
ንሕገ O
መንግስቲ O
እታ O
ሃገር O
ተኸቲሉ O
ይካየድ O
ምህላዉ O
ዮም O
ዝገልጹ O
። O

ድምጻዊ O
ሃጫሉ B-PER
ሁንዴሳ I-PER
ብኣቆጻጽራ O
ግእዝ O
22 B-DATE
ሰነ I-DATE
2012 I-DATE
ኣብ O
ኣዲስ B-LOC
ኣበባ I-LOC
ኣብ O
መኪንኡ O
እዩ O
ተቐቲሉ O
። O

በቲ O
ቕትለት O
ዝተጠርጠሩ O
ኣርባዕተ O
ሰባት O
ክሲ O
ተመስሪትዎም O
ጉዳዮም O
ብቤት O
ፍርዲ O
ይረአ O
ኣሎ O
። O

ካብቶም O
ተኸሲሶም O
ዝነበሩ O
ራብዓይቲ O
ተኸሳሲት O
ላምሮት B-PER
ከማል I-PER
ኮይና O
ብነጻ O
ክትፍኖ O
ሳልሳይ O
ተኸሳሲ O
ኣብዲ B-PER
ኣለማየሁ I-PER
ከኣ O
ብ O
10 O
ሽሕ O
ብር O
ዋሕስ O
ክፍታሕ O
ቤትፍርዲ O
ወሲኑ O
እዩ O
። O

ቀዳማይ O
ተኸሳሲ O
ጥላሁን B-PER
ያሚ I-PER
ብቐጥታ O
ቅትለት O
ሃጫሉ B-PER
ሁንዴሳ I-PER
ምፍጻሙ O
ዘረጋግጽ O
ብቑዕ O
ናይ O
ሰብ O
ኮነ O
ናይ O
ሰነድ O
መርትዖ O
ስለዘይተረኽበ O
ክሱስ O
ነቲ O
ክሲ O
ክኸላኸል O
ቤትፍርዲ O
ምውሳኑ O
ይዝከር O
። O

ኣብቲ O
መዝገብ O
ካልኣይ O
ተኸሳሲ O
ዝኾነ O
ከበደ B-PER
ገመቹ I-PER
ምስ O
ቀዳማይ O
ተኸሳሲ O
ጥላሁን B-PER
ያሚ I-PER
ብምዃን O
ነቲ O
መቕተልቲ O
ብምፍጻሙ O
ክከላኸል O
ተወሲኑ O
እዩ O
። O

እንተኾነ O
ግና O
ከበደ B-PER
ገመቹ I-PER
ምስ O
ቀዳማይ O
ተኸሳሲ O
ጥላሁን B-PER
ያሚ I-PER
ጉድኣት O
ኣውሪድና O
ንስረቆ O
ብምባል O
ዝምታ O
ንምፍጻም O
ብምስምማዕ O
ሓቢሩ O
ምኻዱ O
ከም O
ዝተረጋገጸ O
ተሓቢሩ O
እዩ O
። O

ስለዚ O
ነቲ O
ተግባር O
ተዳልዩ O
ከምዘይፈጸሞ O
ብምግላጽ O
እቲ O
ጉዳይ O
ብገበናዊ O
ሕጊ O
1996 B-DATE
ዓንቀጽ O
540 O
ክረአ O
ብይን O
ተዋሂቡ O
። O

ሳልሳይ O
ተኸሳሲ O
ኣብዲ B-PER
ኣለማየሁ I-PER
ኣብ O
ቅትለት O
ሃጫሉ B-PER
ብቐጥታ O
ከም O
ዝተሳተፈ O
ዘረጋግጽ O
መርትዖ O
ኣይተረኸቦን O
እንተኸነ O
ግና O
ነቲ O
ቕትለት O
ርእይዎ O
ንሱ O
ንፖሊስ O
ዘይምሕባሩ O
ናይ O
ዋሕስ O
መሰሉ O
ተሓልዩ O
ካብ O
ደገ O
ጉዳዩ O
ክከታተል O
ቤትፍርዲ O
ወሲኑ O
ኣሎ O
። O

ሓዉ O
ንሃጫሉ B-PER
ሲሳይ I-PER
ኩሉ O
ስድራ O
እቲ O
ቕትለት O
ብሳልሳይን O
ዘይሻራውን O
ዝኾነ O
ኣካል O
ክምርመር O
ድሌት O
ከምዝነበሮም O
እዩ O
ዝሕብር O
። O

እንተኾነ O
ነዚ O
ሓሳቦም O
እዚ O
ከቕርብሉ O
ዝኽእሉ O
መገዲ O
ኩሉ O
ተዓጽይዎም O
ምንባሩ O
ንቢቢሲ B-ORG
ሓቢሩ O
። O

ውሃቢ O
ቃል O
ላዕለዋይ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ነቲ O
ስድራ O
ሃጫሉ B-PER
ዘቕረብዎ O
ቅሬታ O
ክምልስ O
እንከሎ O
ካብ O
ፖሊስን O
ኣኽባሪ O
ሕግን O
ንላዕሊ O
ዘይሻራዊ O
ኮይኑ O
ነዚ O
ቕትለት O
ክርኢ O
ዝኽእል O
ካልእ O
ኣካል O
ከምዘየለ O
እዩ O
ዝገልጽ O
። O

ልዕሊ O
ዓቕሚ O
እዞም O
ኣካላት O
ዝኾነ O
ነገር O
ምስ O
ዘጋጥም O
ንፈተውቲ O
ሃገራት O
ጸዊዕካ O
ሓገዘን O
ከበርክታ O
ዝግብረሉ O
ኣጋጣሚ O
ከምዘሎ O
ዝሕብር O
ውሃቢ O
ቃል O
ላዕለዋይ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ምስ O
ቕትለት O
ሃጫሉ B-PER
ተታሓሒዙ O
ዝግብር O
ዘሎ O
መርመራን O
መስርሕ O
ቤት O
ፍርድን O
ግና O
ሓገዝ O
ዘሕትት O
ኣይኮነን O
ኢሉ O
። O

ንሱ O
ወሲኹ O
ስድራ O
ሃጫሉ B-PER
ከምዚ O
ዓይነት O
ሕቶ O
ምልዓሎም O
ጌጋ O
ዘይክኸውን O
ይኽእል O
እዩ O
እኳ O
እንተበለ O
ተግባራዊ O
ክኸውን O
ዘፍቅድ O
ሕጊ O
ግን O
ከምዘየለ O
የረድእ O
። O

ብዛዕባ O
ቕትለት O
ሃጫሉ B-PER
ዝተገበረ O
መርመራ O
ፍልይ O
ብዝበለ O
መልክዕ O
ቅልጡፉን O
ተሪርን O
ምንባሩ O
ዝሕብር O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ኣብ O
መስርሕ O
መርመራ O
ስድራ O
ሃጫሉ B-PER
ዝርከብዎም O
የድልዩ O
እዮም O
ዝተብሃሉ O
ዘሳተፈ O
ምንባሩ O
ጠቂሱ O
። O

ኣብ O
መስርሕ O
እቲ O
ፍርድን O
መርመራን O
ምስ O
ስድራ O
ሃጫሉ B-PER
ጽቡቕ O
ዝኾነ O
ርከብ O
እዩ O
ነይርና O
ኢሉ O
። O

እቲ O
መስርሕ O
መርመራ O
ተሪር O
ምንባሩ O
ንኸረድእ O
ኸኣ O
ካብ O
ፖሊስ B-ORG
ኣዲስ I-ORG
ኣበባ I-ORG
ኣብ O
መርመራ O
ገበን O
ልዑል O
ብቕዓት O
ዘለዎም O
ከምኡ O
ውን O
ካብ O
ላዕላዋይ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ኸኣ O
ዳይረክተራት O
መርመራ O
ገበን O
ዝርከብዎም O
ካብ O
ኩሉ O
ዝተዋጽኡ O
መርመርቲ O
ዘሳተፈ O
ምንባሩ O
ሓቢሩ O
። O

ምስ O
ሃጫሉ B-PER
ኣብ O
ሓደ O
ገዛ O
ዝነብር O
ዝነበረ O
ሓዉ O
ንሃጫሉ B-PER
ሲሳይ B-PER
ሃጫሉ B-PER
ዝተቐተለሉ O
ምሸት B-DATE
ብፖሊስ O
ተኣሲሩ O
ኣብ O
ቤት O
ማእሰርቲ O
ከምዝሓደረን O
ንግሆ B-DATE
ከምዝፈትሕዎን O
ንቢቢሲ B-ORG
ገሊጹ O
። O

ምስ O
ተፈተሐ O
ኣብታ O
ሓዉ O
ዝተቐተለላ O
ምሸት B-DATE
እንታይ O
ከምዝተፈጸመን O
እንታይ O
ከምዝረኣየን O
ዝሓተቶ O
ኣካል O
ከምዘየለ O
ብምሕባር O
እቲ O
መስርሕ O
መርመራ O
ንስድራ O
ሃጫሉ B-PER
ዘሳተፈ O
ከምዘይነበረ O
ከምኡ O
ውን O
ስድራ O
ሃጫሉ B-PER
ጉቡእ O
ዝኾነ O
መስርሕ O
መርመራ O
ተኻይዱ O
ኢሉ O
ከምዘይኣምን O
ገሊጹ O
። O

ንኣብነት O
እኹል O
ምርትዖታት O
ዘለዎን O
ሃጫሉ B-PER
ምስ O
ሰብ O
መራኸቢ O
ዝጥቐመላ O
ተሌፎኑ O
ኣብ O
ኢድ O
መርመርቲ O
እያ O
ዘላ O
ኤግዚቢት O
ተታሒዙ O
ዝነበረ O
እዩ O
ኢሎም O
ኣብ O
ዝመለሱልና O
480 O
ሽሕ O
ብርን O
ከም O
ቅያር O
ዝጥቀመላ O
ዝነበረ O
ቴሎፎንን O
መሊሶሙልና O
እዮም O
። O

እንተኾነ O
እታ O
እኹል O
ሰነድ O
ዘለዋ O
ቴሌፎንን O
ከምኡ O
ውን O
ሽጉጥ O
ናይ O
ሃጫሉ B-PER
ኣብ O
ኢዶም O
እዩ O
ዘሎ O
እታ O
ቴሌፎን O
ብዘይምኽንያት O
ኣይኮኑን O
ዘይመለሱልና O
ኢልና O
ኢና O
ንሓስብ O
ይብል O
ሲሳይ O
። O

ስድራ O
ሃጫሉ B-PER
ኣብቲ O
ተቐቲልዎ O
ዝተብሃለ O
ቦታ O
ምቕታሉ O
ከምዘጠራጥሮምን O
ሕጂ B-DATE
ብዘሎ O
ኩነታት O
ፍትሒ O
ክንረክብ O
ኢና O
ኢልና O
ኣይንሓስብን O
ኢና O
ዝብል O
ግምት O
ከምዘለዎም O
ሲሳይ B-PER
ይሕብር O
። O

ውሃቢ O
ቃል O
ላዕለዋይ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ብወገኑ O
ቴሌፎን O
ሽጉጥን O
ናይ O
ሃጫሉን B-PER
ከምኡ O
ውን O
ኣብታ O
መኪና O
ዝነበረ O
ኩሉ O
ዓይነት O
ንብረት O
እኹል O
መርመራ O
ከምዝተገበረሉ O
እዩ O
ዝገልጽ O
። O

ብዛዕባ O
እቲ O
ስደራ O
ኣይተመለሰልናን O
ዝብልዎ O
ዘለዉ O
ንብረት O
ኸኣ O
ብጀካ O
እቲ O
ቤት O
ፍርዲ O
ኣብ O
መስርሕ O
ክርክር O
ኣድላዪ O
እዩ O
ዝበሎ O
ንብረት O
ዝተረፈ O
ኩሉ O
ንስደራ O
ከምዝተረከበ O
ገሊጹ O
። O

ሓዉ O
ን O
ሃጫሉ B-PER
ሲሳይ B-PER
ንቢቢሲ B-ORG
ከምዝሓበሮ O
ንዓና O
ተስፋ O
ዘቑረጸና O
ነገር O
ንጽባሓይቱ O
ንዓኣ O
ራብዓይቲ O
ተኸሳሲት O
ላምሮት B-PER
ከማል I-PER
ምኽሳስ O
ኣይድልይን O
እዩ O
እቲ O
ትፈልጦ O
ነገር O
እንተነጊራትና O
ክትፍታሕ O
ትኽእል O
እያ O
ተባሂሉ O
መግልጺ O
ምስ O
ተውሃበ O
ዩ O
ይብል O
። O

ሲሳይ B-PER
ራብዓይቲ O
ተኸሳሲት O
ምስ O
ቕትለት O
ሃጫሉ B-PER
ምትሕሓዝ O
ኣለዋ O
ኢሉ O
ከምዝኣምን O
እዩ O
ዝገልጽ O
። O

እንተኾነ O
ንሳ O
ከይትሕተት O
ዝኾነ O
ተዋስኦ O
ክስራሕ O
ጸኒሑ O
ዩ O
ይውስኽ O
። O

እዚ O
መስርሕ O
ተዋስኦ O
እዩ O
ብድኹማት O
ሰባት O
ዝተጻሓፈ O
ተዋስኦ O
ድኹማት O
ሰባት O
ዝዋስእዎ O
ድራማ O
ኣይኮነንዶ O
ንሕና O
ሓውና O
ዝተጎድኣና O
ዝኾነ O
ብማዕዶ O
ኮይኑ O
ዝዕዘብ O
ውን O
ዝንዕቆ O
ድራማ O
እዩ O
ይብል O
ሲሳይ B-PER
። O

ሕጂ B-DATE
ዝኽየድ O
ዘሎ O
መስርሕ O
ፍርዲ O
ኬድካ O
ኬድካ O
ናብቲ O
ቀዳማይ O
ተከሳሲ O
ንኽትጥቕለል O
እዩ O
ዝግበር O
ዘሎ O
ስድራ O
ብምልኡ O
ቤት O
ፍርዲ O
ዘይሻራዊ O
ኮይኑ O
ነቲ O
መስርሕ O
ይፍጽሞ O
ኣሎ O
ኢሎም O
ከምዘይኣምኑ O
ድሕሪ O
ምግላጽ O
ሰብ O
ሓቂ O
ከይሓትት O
ንኽፈርሕ O
ንድሕሪት O
ንኽምለስ O
ብዙሕ O
ነገር O
ተገይሩ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

ሰብ O
ዓይኑ O
እናረኣየ O
ድራማ O
ካብ O
ዝስርሓሉ O
ገዲፍናዮ O
ኣለና O
ኢሎም O
ነቲ O
መስርሕ O
እንተዝገድፍዎ O
ምሓሸ O
ዝብል O
ሲሳይ B-PER
ቤት O
ፍርዲ O
ካብዚ O
ጉዳይ O
ኢዱ O
የልዕል O
ኢሉ O
። O

እዚ O
ክብል O
እንከለኹ O
ምሉእ O
ንምሉእ O
ነቲ O
ጉዳይ O
ገዲፍዎ O
ይውጻእ O
ዘይኮነስ O
ካብዚ O
ዝካየድ O
ዘሎ O
ፖሎቲካዊ O
ጸወታ O
ይተኣለ O
እቲ O
መርመራ O
ዘይሻራዊ O
ብዝኾነ O
ኣካል O
ምስ O
ተመርመረ O
ቤት O
ፍርዲ O
ኸኣሻራ O
ከይሓዘ O
ይርኣየልና O
ኢና O
ንብል O
ዘለና O
ብምባል O
መብርሂ O
ሂቡ O
። O

ውሃቢ O
ቃል O
ላዕለዋይ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ካልኣይን O
ሳልሳይን O
ተኸሰስቲ O
ነብሶም O
ክከላኸሉ O
ዝተብሃለሉ O
ሕጂ B-DATE
ውን O
እቲ O
መስርሕ O
ፍርዲ O
ስለዘይተወደአ O
ምስ O
ተወደአ O
ይግባይ O
ዝሕተቶ O
እንተኾይኑ O
ክግበር O
ከምዝከኣል O
ኣብሪሁ O
። O

ራብዓይቲ O
ተኸሳሲት O
ብነጻ O
ምስንባታ O
ኣብ O
ዝምልከት O
ኸኣ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ብ O
ላዕለዋይ O
ቤት O
ፍርዲ O
ይግባይ O
ኢሉ O
ቆጸራ O
ተዋሂብዎ O
ከምዘሎ O
እዩ O
ዝገልጽ O
። O

እቲ O
ትፈታሕ O
ዝብል O
ብላዕለዋይ O
ቤት O
ፍርዲ O
ዝተውሃበ O
ውሳነ O
ከምዝጸንሕ O
ተገይሩ O
ሕጂ B-DATE
ውን O
ራብዓይቲ O
ተኸሳሲት O
ኣብ O
ትሕቲ O
ቀይዲ O
ከምእትርከብ O
ውሃቢ O
ቃል O
ላዕለዋይ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ይሕብር O
። O

ራብዓይቲ O
ተኸሳሲት O
ብዛዕባ O
እቲ O
ቕትለት O
ትፈልጦ O
ነገር O
እንተሓቢራ O
ንሳ O
ኣብ O
ልዕሊ O
እቶም O
ቐንዲ O
ገበን O
ዝፈጸሙ O
ከም O
ምስክር O
ኮይና O
ክትቐርብ O
ልሙድ O
ምኳኑን O
ዓቓቢ O
ሕጊ O
ውን O
ነዚ O
ምርኩስ O
ብምግባር O
ነቲ O
መግለጺ O
ከምዝሃበ O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ይሕብር O
። O

ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
እንተኾነ O
ኣብ O
መስርሕ O
መርመራ O
ንሳ O
ኣብቲ O
ቕትለት O
ኢድ O
ከምዘለዋ O
ዘርኢ O
መርትዖ O
ስለዝረኸብና O
ተኸሳሲት O
ገይርና O
ናብ O
ቤት O
ፍርዲ O
ኣቐሪብናያ O
ኢና O
ይብል O
። O

ካብዚ O
ብምብጋስ O
ኣኽባሪ O
ሕጊ O
ንሳ O
ንኽይትኽሰስ O
ዝገበሮ O
ነገር O
ከምዘየለ O
ኣቶ O
ኣወል B-PER
ሱልጣን I-PER
ይጠቅስ O
። O

ኣብዚ O
ጸብጻብ O
ንላምሮት B-PER
ከማል I-PER
ወይ O
ውን O
ጠበቓኣ O
ዘለዎም O
ሓሳብ O
ንምምላእ O
ዝገበርናዮ O
ጻዕሪ O
ኣይሰመረልናን O
እንተኾነ O
ኣብ O
ዝኾነ O
ግዜ O
መልሶም O
ንምቅላሕ O
ድልዋት O
ኢና O
። O

እንተኾነ O
እቲ O
ሓገዝ O
ወተሃደራዊ O
ከም O
ዘይከውን O
ኣነጺሩ O
። O

ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ካብቲ O
ኣመሪካ B-LOC
ኣብ O
2001 B-DATE
ኣብ O
ልዕሊ O
ጣሊባን B-ORG
ደብዳብ O
ከተካይድ O
ትእዛዝ O
ዝተዋህሉ O
ዋይት B-LOC
ሃውስ I-LOC
ኮይኑ O
እቲ O
ኣመሪካ B-LOC
ንነዊሕ B-DATE
ግዜ I-DATE
ከተካይዶ O
ዝጸንሐት O
ኵናት O
ከብቅዕ O
ዩ O
ከብል O
ተዛሪቡ O
። O

ሰብ O
መዚ O
ኣመሪካ B-LOC
ምውጻእ O
ሰራዊት B-LOC
ኣመሪካ O
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ምስቲ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ትሬድ B-ORG
ሴንተርን I-ORG
ቤት I-ORG
ጽሕፈት I-ORG
ምክልኻል I-ORG
ኣመሪካ I-ORG
ፔንታጎን I-ORG
ኣብ O
11 B-DATE
መስከረም I-DATE
2001 I-DATE
መጥቃዕቲ O
ዝተፈጸመሉ O
ዕለት O
ንክሳነ O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
11 B-DATE
መስከረም I-DATE
2021 I-DATE
ከም O
ዝወጽእ O
ሓቢሮም O
። O

ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
9600 O
ሰራዊት O
ኔቶ B-ORG
ከም O
ዘለውን O
ካብኦም O
2500 O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ምዃኖም O
እዩ O
ዝጥቀስ O
። O

ቁጽሪ O
ናይቶም O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዝተዋፈረሩ O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ካብ O
ግዜ B-DATE
ናብ I-DATE
ግዜ I-DATE
ክብ O
ለጠቅ O
ክብል O
ዝጸንሐ O
ኮይኑ O
ማዕከናት O
ዜና O
ኣመሪካ B-LOC
ኣብ O
ኣፋጋኒስታን B-LOC
3500 O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ከም O
ዘሎ O
ይጠቅሳ O
። O

ሰብ O
መዚ O
ኣመሪካን B-LOC
ኔቶን B-ORG
ግን O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዝርከብ O
ጣሊባን B-ORG
ካብ O
ተጻባኢ O
ባህሪኡ O
ገና O
ከም O
ዘይተቆጠበ O
ይሕብሩ O
። O

ሰብ O
መዚ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ብወገኖም O
እቲ O
ምስሓብ O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ክሳብ O
ዝፍጸም O
ምስ O
ጣሊባን B-ORG
ሰላማዊ O
ዘተ O
ንክገብሩ O
ጻዕሪ O
ክንገብር O
ኢና O
ኢሎም O
። O

ፕረዚደንት O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ኣሽራፍ B-PER
ጋህኒ I-PER
ብረቡዕ B-DATE
ምስ O
ፕረዚደንት O
ኣመሪካ B-LOC
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ብቴሊፎን O
ከም O
ዝተዘራረብ O
ብትዊትር B-MISC
ሓቢሩ O
ኣሎ O
። O

ንሱ O
ኣመሪካ B-LOC
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ክትወጽእ O
ንዝወሰደቶ O
ውሳነ O
ነኽብሮ O
ኢና O
ልሙጽ O
ዝኾነ O
ምርኽካብ O
ንክህሉ O
ኸኣ O
ምስ O
መሻርክትና O
ኣመሪካ B-LOC
ብሓባር O
ክንሰርሕ O
ኢና O
ኢሉ O
። O

ፕረዚደንት O
ኣሽራፍ B-PER
ጋህኒ I-PER
ብምስዓብ O
ሰራዊት O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ንህዝቡን O
ሃገሩን O
ንክኸላኸል O
እኹል O
ዓቕሚ O
ኣለዎ O
ክብል O
ኣብ O
ትዊተር B-MISC
ጽሒፉ O
። O

ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ነቲ O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዘካይዶ O
ዘሎ O
ኵናት O
ብ O
ፕረዚደንትነት O
ዝመርሐ O
ራብዓይ O
ፕረዚደንት O
ኣመሪካ B-LOC
እዩ O
። O

ንሱ O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዘለና O
ህላወን O
ከነናውሖ O
ወይ O
ከነስፍሖ O
ኣይንኽእል O
ኢሉ O
። O

ፕረዚደንት O
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ብምስዓብ O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ወተሃደራዊ O
ህላወ O
ድኣሉ O
ዘይህልወና O
ምብር O
ምስ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዝህሉ O
ዲፕሎማስያዊ O
ርክባትን O
እንህቦ O
ሰብኣዊ O
ሓገዛትን O
ክቅጽል O
እዩ O
ብወተሃደራዊ O
ግን O
ኣይኮነን O
ኢሉ O
። O

ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ን O
300 O
ሽሕ O
ሰራሕተኛታት O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዝውሃብ O
ሓገዛት O
ከም O
ዝቅጽል O
ውን O
ተመባጺዑ O
። O

ቅድሚ B-DATE
20 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ኣብ O
ልዕሊ O
ኣመሪካ B-LOC
ዘሰንብድ O
ግበረ O
ሽበራዊ O
መጥቃዕቲ O
ስለ O
ዝተፈጸመ O
ኢና O
ናብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ሰራዊት O
ኣዋፊርና O
ድሕሪ B-DATE
ምባል O
ክሳብ O
2021 B-DATE
ንምንታይ O
ኣብኡ O
ጸኒሕና O
ግን O
ምኽንያታዊ O
ኣይኮነን O
ኢሉ O
። O

ባይደን B-PER
ብምስዓብ O
ኣመሪካ B-LOC
ቅድሚ B-DATE
20 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ክትጥቃዕ O
እንከላ O
ዘይተወለዱ O
ወይ O
ውን O
ህጻናት O
ብምንባሮም O
ዘይዝክርዎ O
ዮም O
ሕጂ B-DATE
ሰራዊት O
ኮይኖም O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ተዋፊሮም O
ዘለዉ O
ብምባል O
ን O
ንውሓት O
ናይቲ O
ኵናት O
ኣረዲኡ O
። O

ፕረዚደንት O
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ረቡዕ B-DATE
ኣማስይኡ I-DATE
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ናይ O
ዝሞቱ O
2488 O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ተቐቢሮምሉ O
ናብ O
ዘለዉ O
ሃገራዊ O
መቓብር O
ኣርሊንግተን B-LOC
ምብጻሕ O
ኣካይዱ O
ነይሩ O
። O

ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ነቲ O
ፕረዚደንት O
ኣመሪካ B-LOC
ነበር O
ዶናልድ B-PER
ትራምፕ I-PER
1 B-DATE
ግንቢት I-DATE
2021 I-DATE
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ጠቅሊሉ O
ክወጽእ O
ዝኣተዎ O
ውዕል O
ኣናዊሕዎ O
እዩ O
። O

እቲ O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ለካቲት I-DATE
ዝተበጽሐ O
ስምምዕ O
ጣሊባን B-ORG
ዝኣተዎ O
ቃል O
እንተኣተግቢሩ O
ኣልቃዒዳ O
ይኹኑ O
ካልእ O
ዕጡቓት O
ናብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ከይኣትዉ O
እንተገይሩን O
ምስ O
መንግስቲ B-ORG
ኣፍጋኒስታን I-ORG
ዘተ O
ውዕል O
ሰላማ O
እንተቀጺሉን O
ኩሎም O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ተዋፊሮም O
ዘለዉ O
ሰራዊት O
ኔቶ B-ORG
ኣብ O
ውሽጢ O
14 B-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ክወጽኡ O
ዘገድድ O
ነጥቢ O
ኣለዎ O
። O

ሰራዊት O
ታሊባን B-ORG
ብመሰረት O
እቲ O
ስምምዕ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዝርከቡ O
ሰራዊት O
ባዕዲ O
መጥቃዕቲ O
እኳ O
እንተኣቋረጾ O
ምስ O
መንግስቲ B-ORG
ኣፍጋኒስታን I-ORG
ዘካይዶ O
ዝነበረ O
ኵናት O
ግን O
ኣየቋረጾን O
። O

ታሊባን O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
እቶም O
ሰራዊት O
ባዕዲ O
ክሳብ O
ጠቕሊሎም O
ዝወጽኡ O
ኣብ O
ልዕሊኦም O
ዝገብሮ O
መጥቃዕቲታት O
ከም O
ዘየቋርጾ O
ኣፈራሪሑ O
ነይሩ O
። O

ላዕለዋይ O
ሓላፊ O
ሃገራዊ O
ዕርቂ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዓብዱላህ B-PER
ንውጥን O
ምውጻእ O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ኣመልኪቱ O
ብረቡዕ B-DATE
ምስ O
ሮይተርስ B-ORG
ኣብ O
ዝገበሮ O
ቃለ O
መሕተት O
ኣብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ኣብ O
ዝተኻደ O
ኵናት O
ሰዓሪ O
የብሉን O
። O

እዚ O
ጣሊባን B-ORG
ውን O
ክግንዘብዎ O
ኣለዎም O
ኢሉ O
። O

ኣብ O
መላእ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ዝርከቡ O
ብዙሓት O
ኣፍጋናውያን O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ካብታ O
ሃገር O
ክወጽእ O
ዝተዋህበ O
ውሳነ O
ከም O
ዘሰንበዶም O
ንራድዮ B-ORG
ቢቢሲ I-ORG
ኣፍጋን I-ORG
ሓቢሮም O
። O

ሮእሳኒ B-PER
ኡስማኖ I-PER
ኣብቲ O
ምስ O
ኢራን B-LOC
ዝዳወብ O
ዞባ B-LOC
ሄራት I-LOC
ናይ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
እትነብር O
ኣፍጋናዊት O
ኮይና O
ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ክወጽእ O
ዘፍቅድን O
ዝምችእን O
ኩነታት O
ኣይኮነን O
ዘሎ O
ኢላ O
። O

ብምስዓብ O
ማሕበረሰብ O
ዓለም O
እቲ O
ክገብርዎ O
ዝግብኦም O
ዕማም O
ገና O
ኣይዛዘሙን O
ዘለዉ O
ጣሊባን B-ORG
ስልጣን O
ክማቐል O
ኣብ O
ዝርርብ O
እዩ O
ዘሎ O
ድሕሪ B-DATE
ምባል O
ንሕና O
ብፍላይ O
ደቂ O
ኣንስትዮ O
ነቲ O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
20 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ዝሓፈስናዩ O
ዓወታት O
ክንከስሮ O
ንኽእል O
ኢና O
። O

ናብቲ O
ቅድሚ B-DATE
20 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ዝነበረ O
ዝሓለፈ O
ጸላም O
ከይንምለስ O
ገለ O
ውሕስነት O
ክህሉ O
ለዎ O
ኢላ O
። O

መሓመድ B-PER
ኣስካረ I-PER
ነባሪ O
ኣብ O
ሰሜን B-LOC
ኣፍጋኒስታን I-LOC
እትርከብ O
ከተማ B-LOC
ማዛር I-LOC
ኢ I-LOC
ሻሪፍ I-LOC
ዩ O
። O

ሰራዊት O
ኣመሪካ B-LOC
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ክወጽእ O
እንተኾይኑ O
ብመደብ O
ክኸውን O
ኣለዎ O
እንተዘይኮይኑ O
ግን O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ናብ O
ዝኸፈአ O
ኵናት O
ሓድሕድ O
ከተምርሕ O
ትኽእል O
እያ O
ይብል O
። O

ኣብ O
ዞባ B-LOC
ሰሜን I-LOC
ባግላን I-LOC
ዝነብር O
ወያር B-PER
ብወገኑ O
ሰራዊት O
ኣመሪካን B-LOC
ምስ O
ጣሊባን B-ORG
ኣብ O
ሓደ O
ስምምዕ O
ምስ O
ተበጽሐ O
ዩ O
ክወጽእ O
ዝግበኦ O
እንተዘይኮይኑ O
ግን O
እቲ O
ብሕጂ B-DATE
ኣብ O
ኣፋጋኒስታን B-LOC
ክውላዕ O
ዝኽእል O
ኵናት O
ካብ O
ኣፍጋኒስታን B-LOC
ሓሊፉ O
ንመላእ O
ዓለም O
ዝጸሉ O
ክኸውን O
ይኽእል O
እዩ O
ኢሉ O
። O

ሶማሊላንድን B-LOC
ታይዋንን B-LOC
ውሑዳት O
መሓዙት O
ሃገራት O
ዘለወ O
ንክልተ O
ኣዕሩኽ O
ግዝኣታት O
እየን O
። O

ታይዋንን B-LOC
ሶማሊላንድን B-LOC
ዋላ O
ውን O
ዓለምለኻዊ O
ኣፍልጦ O
ኣይርከባ O
ብሓበን O
ንገዛእ O
ርእሰን O
ሉእላውያን O
ሃገራት O
ኢለን O
ዝጽውዓ O
የን O
። O

ኣብዚ O
ሕጂ B-DATE
እዋን I-DATE
ከኣ O
ክልቲአን O
ዝምድንአን O
የደልድላ O
ኣለዋ O
። O

ኣብ O
ርእሰ B-LOC
ከተማ I-LOC
ሶማሊላንድ I-LOC
ሃርጌሳ I-LOC
ቤት B-ORG
ጽሕፈት I-ORG
ዲፕሎማሲያዊ I-ORG
ልኡኽ I-ORG
ታይዋን I-ORG
ኣሎ O
። O

ኣብ O
ጠረጴዛ O
እዚ O
ቤት O
ጽሕፈት O
ከኣ O
ቀይሕ O
ጻዕዳን O
ሰማያውን O
ሕብርታት O
ዘለዎ O
ባንዴራ O
ታይዋንን B-LOC
ሃሳስ O
ሰማያዊ O
ባንዴራ O
ሶማሊላንድን B-LOC
ፊት O
ንፊት O
ተቐሚጦም O
ይርኣይ O
። O

ገለ O
ሃገራት O
ንርክብ O
እዘን O
ሉእላውነተን O
ዝኣወጃ O
ግዝኣታት O
ብጥርጣረ O
ዝርእየኦ O
ኳ O
እንተኸና O
ሕርቃን O
ቻይናን B-LOC
ሶማሊያን B-LOC
ግን O
ብቐሊሉ O
ዝግለጽ O
ኣይኮነን O
። O

ርግጽ O
ዩ O
ክልቲአን O
ዓለምለኻዊ O
ኣፍልጦ O
ኣይረኸባን O
ክልቲአን O
ግን O
ዓበይቲ O
ጎረባብቲ O
ኣለውአን O
። O

ሶማሊያን B-LOC
ቻይናን B-LOC
ዓበይቲ O
ጎረባብቲ O
ሃገራት O
እዘን O
ንኣሽቱ O
ግዝኣታት O
የን O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ሶማሊያ B-LOC
ታይዋይን B-LOC
ንሶማሊላንድ B-LOC
ትመሓዛያ O
ኣላ O
ብዝብል O
ቑጥዕኣ O
ገሊጻ O
ነይራ O
። O

ሰብ O
መዚ O
ቻይና B-LOC
ከኣ O
ናብ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ብምኻድ O
ምስ O
ታይዋን B-LOC
ዘለኪ O
ዝምድና O
ብተኺ O
ኢሎምዋ O
። O

ቻይና B-LOC
ታይዋን B-LOC
ምስ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ትፈጥሮ O
ዘላ O
ዝምድና O
ነቲ O
ብሓደ O
ቅናት O
ሓደ O
መገዲ O
ሮድ B-ORG
ኤንድ I-ORG
ቤልት I-ORG
ኢኒሼቲቭ I-ORG
ዝፍለጥ O
ፕሮጀክታ O
ክዕንቅፎ O
ዩ O
ዝብል O
ስግኣት O
ኣለዋ O
። O

ቻይና B-LOC
በዚ O
ፕሮጀክት O
ኣቢላ O
ኣብ O
መላእ O
ኤስያ O
ማእከላይ O
ምብራቕን O
ኣፍሪቃን O
ዘተኣሳስር O
መስመራት O
ንግዲ O
ባሕርን O
መሬትን O
ክትፈጥር O
ትህቅን O
። O

ንወደብ B-LOC
በርበራ I-LOC
ስትራቴጂካዊት O
ትሕዝቶ O
ዝኾነት O
ሶማሊላንድ B-LOC
ነዚ O
ቻይና B-LOC
ብሓይሊ B-ORG
ባሕሪ I-ORG
ኣብ O
ምብራቓዊ B-LOC
ገምገም I-LOC
ኣፍሪቃ I-LOC
ንምዝርጋሕ O
ትሓስቦ O
ዘላ O
ፕሮጀክት O
ክዕንቅፎ O
ተኽእሎ O
ኣለዎ O
። O

ቻይና B-LOC
ንርክብ O
ሶማሊላንድን B-LOC
ታይዋን B-LOC
ብዓይኒ O
ጥርጣረ O
ምርኣያ O
ቁሩብ O
ዝተጋነነ O
ዩ O
ምኽንያቱ O
ካብ O
ካልኦት O
ሃገራት O
ብዝተፈለየ O
ኣብ O
ጅቡቲ B-LOC
ወተሃደራዊ O
መዓስከር O
ዘቖመት O
ፈላመይቲ O
ሃገር O
ያ O
። O

ታይዋን B-LOC
ኣብዚ O
ዞባ B-LOC
ክህልዋ O
ንእትደልዮ O
ተራ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ከም O
መእተዊ O
እግሪ O
ገይራ O
ትርእያ O
። O

ታይዋን B-LOC
ኣብ O
ምብራቕ O
ኣፍሪቃ O
ንክትመጽእ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ኣፍደገ O
ያ O
ይብል O
ወኪል O
ታይዋን B-LOC
ኣብ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ኣሌን B-PER
ቼንህዋ I-PER
ሉ I-PER
። O

ኣብ O
ጎኑ O
ስእሊ O
ፕሬዝደንቱ O
ጻይ B-PER
ኢንግ I-PER
ዊን I-PER
ኣሎ O
። O

ኣብዚ O
ኮይነ O
ንኬንያን B-LOC
ኢትዮጵያን B-LOC
ሓዊሱ O
ኣብ O
ምብራቕ O
ኣፍሪቃ O
ንዘለዋ O
ዓሰርተ O
ሃገራት O
ይውክል O
ይብል O
። O

ሶማሊላንድ B-LOC
ሓንቲ O
ካብተን O
ኣብ O
ኣፍሪቃ O
ምስ O
ታይዋን B-LOC
ሙሉእ O
ዲፕሎማሲያዊ O
ርክብ O
ዘለወን O
ክልተ O
ሃገራት O
ኣፍሪቃ O
እያ O
። O

እታ O
ናይ O
መጀመርታ O
ንኡሽቶ O
ሃገር O
ኢስዋቲኒ B-LOC
ኮይና O
ብ1986 B-DATE
ዓ.ም I-DATE
እያ O
ክልትኣዊ O
ዝምድና O
ሃኒጻ O
። O

ዝምድና O
ታይዋንን B-LOC
ሶማሊላንድን B-LOC
ሓበራዊ O
ረብሓ O
ዘረጋግጽ O
ዩ O
ዝብል O
ሉ B-PER
ታይዋን B-LOC
ብሕርሻ O
ቴክኖሎጂ O
ትምህርቲ O
ጥዕናን O
ጸዓትን O
ሓገዝ O
ከም O
እትገብረላ O
ሓቢሩ O
። O

ሶማሊላንድ B-LOC
ከኣ O
ንምህርቲ O
ዓሳ O
ተፈጥሮኣዊ O
ጸጋታትን O
ቱሪዝምን O
ስትራቴጂካዊት O
ከባቢ O
እያ O
። O

ሶማሊላንድ B-LOC
ንታይዋን B-LOC
ዓቢ O
ሓው O
እያ O
ትብላ O
ዝበለ O
ልኡኽ O
ታይዋን O
ሉ B-PER
ኣነ O
ግን O
እቲ O
ዝምድና O
ናይ O
ምትሕብባርን O
ምትሕግጋዝን O
ክብሃል O
እየ O
ዝመርጽ O
። O

ኩልግዜ B-DATE
ከኣ O
ኣብ O
ጎኒ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ምዃንና O
ከረጋግጽ O
እፈቱ O
ኢሉ O
። O

ወሲኹ O
ናጽነትና O
ዝኣወጅና O
ስለ O
ዝኾንና O
ሕጂ B-DATE
ሉእላውነት O
ዘይኮነ O
ዓለምለኻዊ O
ኣፍልጦ O
ኢና O
ንጠልብ O
። O

ክልቲኤና O
ተመሳሳሊ O
ሕቶ O
ዩ O
ዘለና O
ይብል O
። O

እንተኾነ O
ክልቲአን O
ብዝፈጥርኦ O
ዘለዋ O
ዝምድና O
ሕጉሳት O
ዘይኮኑ O
ሶማሊላንዳውያን O
ከኣ O
ኣለው O
። O

ክልተ O
ዕርቃኖም O
ዘለው O
ሰባት O
ንሓድሕዶም O
ክተሓጋገዙ O
ኣይክእሉን O
ይብል O
ነጋዳይ O
እስማዒል B-PER
መሓመድ I-PER
። O

ወሲኹ O
ካብታ O
ንኡሽቶ O
ታይዋን B-LOC
ንላዕሊ O
ሓይሊ O
ዘለዋ O
ቻይና B-LOC
ኢና O
ንደሊ O
እውን O
ኢሉ O
። O

ነጋዲት O
ሙና B-PER
ዓደን I-PER
ውን O
ተመሳሳሊ O
ስግኣት O
ኣለዋ O
። O

ሶማሊላንዳውያን O
ዝዓበዱ O
ይመስሉ O
። O

በቲ O
ክልቲአን O
ዝፈጥርኦ O
ዘለዋ O
ዝምድና O
ሶማሊላንድ B-LOC
እንድሕር O
ዘይተመርዒኽና O
ነቲ O
ካልእ O
ንምርዓዎ O
ብዝብል O
ምትህልላኽ O
ትኹረት O
ቻይና B-LOC
ክትስሕብ O
ትደሊ O
ዘላ O
ይመስል O
። O

እዚ O
ኸኣ O
ቻይና B-LOC
ዘይትርስዖ O
ዓብዪ O
ስሕተት O
እዩ O
ትብል O
። O

ሰብ O
መዚ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ግን O
እዚ O
ብዙሕ O
ዘሰናብዶም O
ኣይኮነን O
። O

ግዚያዊ O
ሚኒስትር O
ጉዳይ B-ORG
ወጻኢ I-ORG
ሶማሊላንድ I-ORG
ሊባን B-PER
ዮሱፍ I-PER
ዑስማን I-PER
ክልቲአን O
ክብርታት O
ዴሞክራስን O
ናጽነትን O
ዝካፈላ O
እየን O
ብምባል O
ብርክቦም O
ዝስምዖ O
ርእሰ O
ተኣማንነት O
ይገልጽ O
። O

ምስ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ዝምድና O
ክህልዋ O
እትደሊ O
ዝኾነት O
ሃገር O
ተቐበልቲ O
ኢና O
ቻይና B-LOC
ሓዊሱ O
። O

ግን O
ድማ O
ብምኽንያት O
ቻይና B-LOC
ንታይዋን B-LOC
ኣይንገድፋን O
ኢሉ O
። O

ሚስተር O
ዑስማን B-PER
ንሶማሊላንድ B-LOC
ዓብዪ O
ባህጊ O
ኣለዎ O
። O

ኣብ O
ምብራቕ O
ኣፍሪቃ O
ዕውት O
ታሪኽ O
ዘለና O
ታይዋን B-LOC
ክንከውን O
ንኽእል O
ኢና O
ኣብ O
ታይዋን B-LOC
ዘሎ O
ልምዓት O
ከኣ O
ኣብዚ O
ክንደግሞ O
ኢና O
ይብል O
። O

ከም O
ቱርኪ B-LOC
ኢትዮጵያ B-LOC
ጅቡቲ B-LOC
ሕብረት B-ORG
ኤውሮጳ I-ORG
ብሪጣኒያን B-LOC
ሕቡራት B-LOC
ኢመራት I-LOC
ዓረብን I-LOC
ዝበላ O
ብርክት O
ዝበላ O
ሃገራት O
ኣብ O
ርእሰ O
ከተማ B-LOC
ሶማሊላንድ I-LOC
ሃርጌሳ I-LOC
ቤት O
ጽሕፈት O
ይኸፍታ O
ምህላወን O
ይዛረብ O
። O

ልክዕ O
ከም O
ታይዋን B-LOC
ብዙሓት O
ወግዓዊ O
ዘይኮና O
ሃገራት O
ምስ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ክልትኣዊ O
ዝምድና O
ክፈጥራ O
ድልየት O
ከም O
ዘለወን O
ኣረዲኡ O
። O

ብ O
2020 B-DATE
ንግስና O
የለው B-PER
ማውንቴን I-PER
ኣብ O
ሞንጎ O
ግብጽን B-LOC
ሱዳንን B-LOC
ዘላ O
ዋንነት O
ዘይልዓላ O
መሬት O
ናብ O
ሃርጌሳ B-LOC
ምብጻሕ O
ገይሩ O
ኤምባሲ O
ንምኽፋት O
ተስፋ O
ከም O
ዝገብር O
ገሊጹ O
ዩ O
። O

ሶማሊላንድ B-LOC
ብወገና O
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
መስከረም I-DATE
2020 I-DATE
ብመሓመድ B-PER
ሓጊ I-PER
ዝምራሕ O
ዲፕሎማሲያዊ O
ልኡኽ O
ኣብ O
ታይዋን B-LOC
ከፊታ O
። O

ኣብዚ O
ይነብር O
ብምህላወይ O
ሕጉስ O
የ O
እቲ O
ኩነታት O
ኣየር O
ግሩም O
ዩ O
እቲ O
ህዝቢ O
ውን O
ኣዝዩ O
ስልጡን O
ዩ O
። O

ካባና O
ብዛዕባ O
ኣፍሪቃ O
ክመሃሩ O
ይደልዩ O
ዮም O
። O

ብዛዕባ O
ሶማሊላንድ B-LOC
እምበር O
ብዛዕባ O
ምስ O
ኣሸበርትን O
ሽፍትነት O
ባሕርን O
ሽማ O
ዝለዓል O
ሶማሊያ B-LOC
ኣየውግዖምን O
ኢሉ O
። O

ኣነ O
ክሳብ O
ዝፈልጦ O
ኣብ O
ታይዋን B-LOC
ሰለስተ O
ሶማሊላንዳውያን O
ኣለና O
ይብል O
ንሱን O
ካልኦት O
ክልተ O
ምስኡ O
ዝሰርሑን O
። O

ይኹንምበር O
ኣብ O
ቀረባ B-DATE
ታይዋን B-LOC
ናጻ O
ዕድል O
ትምህርቲ O
ዝሃበቶም O
20 O
ተመሃሮ O
ክመጽኡን O
ንግዳውን O
ቁጠባውን O
ምሕዝነተን O
ክሕይልን O
ተስፋ O
ይገብር O
። O

ኣብ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ዝርከብ O
ልኡኽ O
ታይዋን B-LOC
ሉ B-PER
ብ O
2020 B-DATE
ንፈለማ I-DATE
ግዜ I-DATE
ናብ O
ኣፍሪቃ O
ምስ O
መጻእኹ O
ብዘጋጠመ O
ናይ O
ባህሊ O
ኣፈላላይ O
ሰንቢደ O
የ O
ይብል O
። O

ኣብ O
ካልእ O
ቦታታት O
ዲፕሎማሲያዊ O
ልኡኽቶ O
ዝለመዶ O
ቀረባት O
ኳ O
እንተሓጸሮ O
እቲ O
ኣብ O
ሶማሊላንድ B-LOC
ዘሎ O
መንፈሳውነትን O
ቀሊል O
ህይወትን O
ግን O
ከም O
ዝፈተዎ O
ይዛረብ O
። O

ኣብ O
መገዲ O
ክንቀሳቐስ O
ከለኹ O
ኩሉ O
ዩ O
ዝጥምተኒ O
። O

ድሓር O
ቻይና B-LOC
ይብሉኒ O
ኣነ O
ኽኣ O
ኣይኮንኩን O
ካብ O
ታይዋን B-LOC
እየ O
ይብሎም O
። O

ሕጂ B-DATE
ብዛዕባ O
ታይዋን B-LOC
ክፈልጡ O
ጀሚሮም O
ኣለው O
። O

ግን O
ከኣ O
ብዙሕ O
ክስርሓሉ O
ዝግብኦ O
ነገር O
ኣሎ O
። O

ሓደ B-DATE
እዋን I-DATE
ኣብ O
ገምገም B-LOC
በርበራ I-LOC
ነይረ O
። O

ሓንቲ O
ጓል O
ኣንስተይትን O
ካልኦት O
ካብ O
ሓሙሽተ O
ዘይበልጹን O
ሰባት O
ናባይ O
መጺኦም O
። O

ቋንቋ O
ሶማሊ B-LOC
ጥራሕ O
እያ O
ትዛረብ O
። O

ናባይ O
እናመላኸተት O
ኮቪድ19 B-MISC
ኢላ O
ኣእውያ O
። O

ኣነ O
ክኣ O
ኣነ O
ካብ O
ታይዋን B-LOC
እየ O
ኢለዮም O
ዝተረድአትኒ O
ግን O
ኣይመስለንን O
ኢሉ O
። O

እዚ O
ርክብ O
ክልቲአን O
ዓለምለኻዊ O
ኣፍልጦ O
ክረኽባ O
ይሕግዘን O
ዶ O
ዝብል O
ርግጸኛ O
ምዃን O
ኣይክኣልን O
። O

ይኹን O
ምበር O
ንዓሰርታት B-DATE
ዓመታት I-DATE
ንርእሰን O
ናጻ O
ሃገር O
ኢለን O
ዝጽውዓን O
ብኡ O
ዝቕጽል O
ነቕ O
ዘይብል O
መርገጺ O
ከም O
ዘለወን O
ዝዝንጋዕ O
ኣይኮነን O
። O

ነቶም O
በታ O
ባቡር O
ተጸቒጦም O
ዘለዉ O
ኣብ O
ምውጻእ O
ዝርከቡ O
ሰራሕተኛታት O
ህይወት O
ኣድሕን O
እታ O
ሃገር O
ዓሰርተታት O
ብኸቢድን O
ፎኵስን O
ዝተሃረሙ O
ሰባት O
ኣውጺኦም O
ምህላዎም O
ብምግላጽ O
ናብቲ O
ዝያዳ O
ተጨፋሊቑ O
ዘሎ O
ባጎኒ O
ናይታ O
ባቡር O
ንምእታው O
ፈተነታት O
የካይዱ O
ምህላዎም O
ተገሊጹ O
። O

እታ O
ሸሞንተ O
ተጎተትቲ O
ባጎንታት O
ዘለዋ O
ናይ O
ህዝቢ O
መጎዓዓዚት O
ባቡር O
ካብ O
ሓዲዳ O
ወጺኣ O
ምስ O
ሓደ O
ህንጻ O
ድሕሪ O
ምግጫዋ O
እያ O
ናብ O
ገለርያ O
ኣትያ O
። O

እታ O
ካብ O
ርእሰ B-LOC
ከተማ I-LOC
ታይፐይ I-LOC
ናብ O
ራይቱንግ B-LOC
ትጓዓዝ O
ዝነበረት O
ባቡር O
ቀዳመ B-DATE
ሰንበትን I-DATE
ዓመታዊ I-DATE
በዓልን I-DATE
ከሕልፉ O
ዝገሹ O
ዝነበሩ O
ሰባት O
እያ O
ሒዛ O
ነይራ O
። O

እታ O
ባቡር O
መሊኣ O
ስለዝነበረት O
ብዙሓት O
ሰባት O
ደው O
ኢሎም O
ይኸዱ O
ምንባሮም O
ውን O
ክፍለጥ O
ተኻኢሉ O
ኣሎ O
። O

እታ O
ዘመናዊት O
ባቡር O
ኣብ O
ስዓት B-DATE
ክሳብ O
130 O
ኪሎሜተር O
ክትጉዓዝ O
ትኽእል O
ኮይና O
ሓንቲ O
ካብ O
ፈጣናትን O
ድሕነተን O
ዝተሓለወን O
ተሃቢለን O
ዝግለጻ O
ባቡራት O
ህዝባውያን O
መጓዓዝያ O
እያ O
። O

እቲ O
ናይ O
መወዳእታ O
ካብ O
ሃገራዊ B-ORG
ድሕነት I-ORG
ባርዕ I-ORG
ታይዋን I-ORG
ተዋሂቡ O
ዘሎ O
ጸብጻብ O
ኣብታ O
ባቡር O
490 O
ሰባት O
ከምዝነበሩን O
ካብኦም O
48 O
ከምዝሞቱን O
66 O
ከምዝተሃሰዩን O
ዝገልጽ O
እዩ O
። O

እቲ O
ጸብጻብ O
ብምስዓብ O
ካብተን O
ብዙሕ O
ዘይተሃሰያ O
ዝብሃላ O
ኣርባዕተ O
ተጎተትቲ O
ባጎኒታት O
100 O
ሰባት O
ብህይወቶም O
ከምዝደሓኑን O
ኣብተን O
ዝያዳ O
ተሃስየንን O
ዘለዋ O
ባጎኒታት O
ግን O
200 O
ዝኾኑ O
ሰባት O
ኣብ O
ውሽጢ O
ከምዘለዉን O
ንምድሓኖም O
ጻዕርታት O
ይግበር O
ከምዘሎን O
እዩ O
ዝገልጽ O
። O

እቲ O
ሓደጋ O
ብኣቖጻጽራ O
እቲ O
ኸባቢ O
ሎሚ B-DATE
ሰዓት I-DATE
9 I-DATE
ናይ I-DATE
ንግሆ I-DATE
እዩ O
ኣጋጢሙ O
። O

ፕረዚደንት O
ታይዋን B-LOC
ትሳይ B-PER
ኢንግ I-PER
ወን I-PER
ኣብ O
ዘውጸኦ O
መግለጺ O
ነቶም O
ኣብ O
ውሽጢ O
ተቓቒሮም O
ዘለዉ O
ምድሓንን O
ምውጻእን O
ቀዳምነት O
እንሰርዖ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

ማዕከናት O
ዜና O
እታ O
ሃገር O
መራሒ O
እታ O
ባቡር O
ካብቶም O
ዝሞቱ O
ምዃኑ O
ገሊጸን O
ኣለዋ O
። O

እታ O
ባቡር O
ካብ O
ሓዲዳ O
ንኽንትወጽእ O
ምኽንያት O
ዝኾነ O
ነገር O
እንታይ O
ምዃኑ O
ኣብ O
ምጽራይ O
እዩ O
ዘሎ O
። O

ሓንቲ O
ካብቶም O
ብህይወት O
ዝወጽኡ O
ጓል O
ኣንስተይቲ O
ንማዕከን B-ORG
ዜና I-ORG
ዩዲኤን I-ORG
ኣብ O
ዝሃበቶ O
ሓበሬታ O
ሃንደበት O
ከምዚ O
ዓቢ O
ምፍንጃር O
ዘጋጠመ O
ኮይኑ O
ተሰሚዑኒ O
በቲ O
ገልጠምጠም O
ኸኣ O
ናብ O
ባይታ O
ናይታ O
ባቡር O
ወዲቐ O
ብድሕሪ B-DATE
እዚ I-DATE
ነቲ O
ፊኒስተራ O
ናይታ O
ባቡር O
ሰይርና O
ናብ O
ልዕሊ O
እታ O
ባቡር O
ወጺእና O
ኢላ O
። O

እዚ O
ሎሚ B-DATE
ኣብ O
ታይዋን B-LOC
ዘጋጠመ O
ሓደጋ O
ባቡር O
ኣብታ O
ሃገር O
እቲ O
ዝኸፈአ O
ሓደጋ O
ባቡር O
ኮይኑ O
ተመዝጊቡ O
ኣሎ O
። O

ኣብ O
ታይዋን B-LOC
ኣብ O
2018 B-DATE
ብዘጋጠመ O
ሓደጋ O
ባቡር O
18 O
ሰባት O
ምሟቶም O
ይዝከር O
። O

እታ O
ደሴታዊት O
ሃገር O
ዝኾነት O
ታይዋን B-LOC
ኣብ O
1991 B-DATE
እውን O
ብሰንኪ O
ምግጫው O
ክልተ O
ባቡራት O
30 O
ሰባት O
ክሞቱ O
እንከለዉ O
112 O
ሰባት O
ቆሲሎም O
ነይሮም O
። O

ኣብ O
ግብጺ B-LOC
ብሰንኪ O
ዘጋጠመ O
ሓደጋ O
ባቡር O
ብውሕዱ O
32 O
ሰባት O
ከምዝሞቱን O
ልዕሊ O
165 O
ከምዝተሃሰዩን O
ሰብ O
መዚ O
እታ O
ሃገር O
ሓቢሮም O
። O

ኣብ O
ዞባ B-LOC
ሶሃግ I-LOC
ኣብ O
ጥቃ O
ከተማ B-LOC
ታህታ I-LOC
ቅድምን O
ድሕሪትን O
ኮይነን O
ዝጉዓዛ O
ዝነበራ O
ሰብ O
ዝጽዓና O
ክልተ O
ባቡራት O
ብምግጫወን O
እየን O
ሞት O
ኣስዒበን O
። O

ኣብታ O
ኣብ O
ቅድሚት O
ትጉዓዝ O
ዝነበረት O
ባቡር O
ዘይተፈለጠ O
ሰብ O
ናይ O
ሓደጋ O
ልጓም O
ምስ O
ሓዘ O
እታ O
ብድሕሪኣ O
ትጉዓዝ O
ዝነበረት O
ባቡር O
መጺኣ O
ከምዝሃረመታ O
ሰብ O
መዚ O
መንግዲ O
ባቡር O
ግብጺ B-LOC
ሓቢሮም O
። O

ፕረዚደንት O
ዓብደል B-PER
ፈታሕ I-PER
ኣል I-PER
ሲሲ I-PER
ነቶም O
ነዚ O
ሓደጋ O
እዚ O
ብሸለልትነት O
ዝፈጸሙን O
ሓላፍነት O
ዝወስድሉን O
ሰባት O
ከቢድ O
መቅጻዕቲ O
ክውሃቦም O
ምዃኑ O
ንህዝቢ O
ተመባጺዑ O
። O

ዝኾነ O
ይኹን O
ነዚ O
ኣቐንዛዊ O
ሓደጋ O
ዘስዓበ O
ሰብ O
ብዘይ O
ምድንጓይን O
ኣፈላላይን O
ግቡእ O
መቕጻዕቱ O
ክወስድ O
እዩ O
ክብል O
ኣብ O
ትዊተር B-MISC
ጽሒፉ O
። O

እቲ O
ሓደጋ O
ካብ O
ርእሰ B-LOC
ኸተማ I-LOC
ካይሮ I-LOC
ንሸነኽ I-LOC
ደቡብ I-LOC
365 O
ኪሎ O
ሜተር O
ርሕቀት O
ኣብ O
ትርከብ O
ከተማ O
እዩ O
ኣጋጢሙ O
። O

እታ O
ሓንቲ O
ባቡር O
ካብ O
ደቡባዊ B-LOC
ከተማ I-LOC
ሉዞር I-LOC
ናብ O
ወደባዊት O
ከተማ B-LOC
ኣሌክሳንድርያ I-LOC
ትጉዓዝ O
ዝነበርት O
ኮይና O
እታ O
ብድሕሪኣ O
ትስዕባ O
ዝነበረት O
ኸኣ O
ካብ O
ካይሮ B-LOC
ተበጊሳ O
ናብ O
ኣስዋን B-LOC
እያ O
ተምርሕ O
ነይራ O
። O

እቲ O
ሓደጋ O
ምስ O
ኣጋጠመ O
ልዕሊ O
70 O
ኣምቡላንስ O
ናብቲ O
ቦታ O
ተላኢኸን O
ነቶም O
በቲ O
ሓደጋ O
ዝተጎድኡ O
ናብ O
ሆስፒታል O
ኣብ O
ምብጻሕ O
ይነጥፋ O
ምንባረን O
ተገሊጹ O
። O

ኣብ O
ማሕበራዊ O
ሚድያ O
ዝተዘርገሐ O
ስእሊ O
ባጎኒታት O
ናይተን O
ባቡር O
ካብ O
ሓዲድ O
ወጺኡ O
ተገምብዩ O
እንከሎ O
የርኢ O
። O

ኣብቲ O
ሓደጋ O
ዘጋጠመሉ O
ቦታ O
ዝነበረ O
ሓደ O
ውልቀ O
ሰብ O
ንሮይተርስ B-ORG
ኣብ O
ዝሃቦ O
ሓበሬታ O
እዚ O
ኣጋጢሙ O
ዘሎ O
ሓደጋ O
ሰብ O
መዚ O
መጺኦም O
ክርእይዎ O
ንደሊ O
ኣለና O
ነቶም O
ኣብ O
ትሕቲ O
ባቡር O
ተጸቂጦም O
ዘለዉ O
ሰባት O
ከነውጽኦም O
ኣይክኣልናን O
ድሕሪ O
ምባል O
ነቲ O
ዝጸቀጦም O
ባጎኒታት O
ንምስፍሳፍ O
ሓገዝ O
ማሽነሪ O
ይጽበዩ O
ከምዘለዉ O
ገሊጹ O
። O

ብምስዓብ O
ሰብ O
ሞይቱ O
እዩ O
ዝኾነ O
ሓገዝ O
ናይ O
ማሽነሪ O
ስለዘይረኸብና O
ነቶም O
ተጸቂጠዮም O
እንከለዉ O
ትንፋሶም O
ዘይሓለፈት O
ውን O
ከነድሕኖም O
ኣይክኣልናን O
ኢሉ O
። O

ቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ግብጺ B-LOC
ሙስጣፋ B-PER
ማድቦሊ I-PER
ናብቲ O
ቦታ O
ሓደጋ O
ብምብጻሕ O
ነቶም O
ብሓደጋ O
ዝተጎድኡ O
ሰባትን O
ስድራ O
ምውታትን O
ግቡእ O
ካሕሳ O
ከምዝውሃብ O
ተመባጺዑ O
። O

ቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ግብጺ B-LOC
ሙስጣፋ B-PER
ማድቦሊ I-PER
ብተወሳኺ O
መንግስቲ O
ግብጺ B-LOC
ተመሳሳሊ O
ሓደጋታት O
ንምውጋድ O
ብቕዓት O
መንገዲ O
ባቡራት O
ክብ O
ንምባል O
ከምዝሰርሕ O
ቃል O
ከምዝኣተወ O
ናይ O
ግብጺ B-ORG
መርበብ I-ORG
ሓበሬታ I-ORG
ኣህራም I-ORG
ኦንላይን I-ORG
ሓቢራ O
። O

ኣብ O
ግብጺ B-LOC
ብዙሕ B-DATE
ግዜ I-DATE
ተመሳሳሊ O
ሓደጋታት O
የጋጥም O
እዩ O
ከም O
ቀንዲ O
ምኽንያት O
ኮይኑ O
ዝቐርብ O
ኸኣ O
እቲ O
መስመር O
ባቡራት O
ጽገናታት O
ስለዘይግበረሉን O
መንግስቲ O
ኣብ O
መንገዲ O
ባቡር O
ውሑድ O
ወፍሪ O
ስለዝገብርን O
እዩ O
ተባሂሉ O
እዩ O
ዝግለጽ O
። O

ኣብ O
ግብጺ B-LOC
ኣብ O
2002 B-DATE
ዘጋጠመ O
ሓደጋ O
ባቡር O
እቲ O
ኸፈአ O
ኮይኑ O
ኣብታ O
ሰብ O
ጽዒና O
ካብ O
ከተማ B-LOC
ካይሮ I-LOC
ትጉዓዝ O
ዝነበረት O
ባቡር O
ባርዕ O
ብምግጣሙ O
373 O
ሰባት O
ምሟቶም O
ይዝከር O
። O

ዋና O
ጸሓፊ O
ላዕለዋይ O
ካውንስል O
ሓለዋ B-ORG
ሓድጊ I-ORG
ግብጺ I-ORG
ሙስጦፋ B-PER
ዋዚሪ I-LOC
ኣብቶም O
ዝሓለፉ B-DATE
ዓሰርተታት I-DATE
ዓመታት I-DATE
ካብ O
ዝተረኸቡ O
ዝተፈለየ O
ክብል O
ገሊጹዎ O
። O

እቲ O
መቓብር O
ኣብ O
ጥቓ O
ካይሮ B-LOC
ኣብ O
ዝርከብ O
ዝተሓላለኸ O
ፒራሚድ B-LOC
ሳቓራ I-LOC
ዝተረኸበ O
እንትኾን O
ብዝተፈላለዩ O
ሕብርታትን O
ቂርጺ O
ፈርዖናትን O
ዝተመልአ O
ዩ O
። O

እቶም O
ስእልታት O
ንበዓል O
ዋንኦም O
ናይ O
ዝኾነ O
ዋህቲዬ B-PER
ናይ O
ዝተብሃለ O
ንጉሳዊ O
ካህን O
ኣዲኡ O
በዓልቲ O
ቤቱን O
ካልኦት O
ኣዝማዱን O
ውን O
ዘርእዩ O
ዮም O
። O

ኣብ O
ጥንታዊት O
ግብጺ B-LOC
ኣብ O
መንጎ O
ሳይንስን O
ሃይማኖትን O
ንጹር O
ፍልልይ O
ስለዘይነበረ O
መድሃኒት O
ምስ O
ሽሑር O
ዩ O
ዝተኣሳስረ O
ነይሩ O
። O

መብዛሕቱ B-DATE
ግዜ I-DATE
ከኣ O
ንሕማም O
ብርኹሳን O
መናፍስቲ O
ወይ O
ብፈጣሪ O
ከም O
ዝወርድ O
መቕጻዕትን O
ገይሮም O
ይርድኡዎ O
ስለዝነበሩ O
ብጸሎትን O
ስርየትን O
ዩ O
ዝፍወስ O
ዝብል O
እምነት O
ዩ O
ነይሩዎም O
። O

ይኹን O
እምበር O
ምስ O
ኩሉ O
እቲ O
ናይ O
ሽዑ B-DATE
ኣተሓሳስባን O
እምነትን O
ሓያሎ O
ኣብቲ O
እዋን B-DATE
እቲ I-DATE
ዝጥቀምሉ O
ዝነበሩ O
መድሃኒታትን O
መሳርሒታት O
ሕክምናን O
ሕጂ B-DATE
ድሕሪ I-DATE
3 I-DATE
ሽሕ I-DATE
ዓመታት I-DATE
እውን O
እንተኾነ O
ገና O
ኣብ O
ኣገልግሎት O
ኣለዉ O
። O

ዋሏኳ O
ምስ O
ምድምሳስ O
ቤተ O
መጻሕፍቲ O
ኣለክሳንድርያን B-LOC
ንውሓት O
ግዜን O
ብዙሕ O
ጠቓሚ O
ነገር O
ጠፊኡ O
ኪኽውን O
ከምዝኽእል O
ርዱእ O
እንተኾነ O
ቅድሚ B-DATE
ክርስትና I-DATE
ሰለስተ I-DATE
ሽሕ I-DATE
ዓመታት I-DATE
ኣብ O
ዝነበረ B-DATE
እዋን I-DATE
ኣብ O
ጥንታዊት O
ግብጺ B-LOC
ከመይ O
ዝኣመሰለ O
ሃብታምን O
ስልጡንን O
ባህሊ O
ከምዝነበረ O
በዚ O
ስዒቡ O
ዝቕርብ O
ዝርዝራት O
ክንርዳእ O
ንኽእል O
። O

ስለዝኾነን O
ብዘዋሀለሉዎ O
ፍልጠት O
ከም O
ምእላይ O
ሕማም O
መንሽሮ O
ኣብ O
ርእሲ O
ዝኣመሰለ O
መጥባሕቲ O
ከካይዱ O
በቒዖም O
ነይሮም O
። O

ብተወሳኺ O
ግብጻውያን O
ቅድሚ B-DATE
ልደተ I-DATE
ክርስቶስ I-DATE
2700 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ኣቢሉ O
ዝምስገን O
ናይ O
ስኒ O
ሕክምና O
ኣገልግሎት O
ነይሩዎም O
። O

ኣብቲ O
እዋን B-DATE
እቲ I-DATE
ዝነበረ O
ስሙይ O
ሓኪም O
ስኒ O
ልዑል B-PER
መኮነን I-PER
ንጉስ O
ዞሰር O
ኣብ O
ምግቢ O
ብዝሕወስ O
ጸጸር O
ዝተሃስየን O
ብረኽሲ O
ዝተበልዐ O
ኣስናንን O
ኢበርስ O
ብዝስመ O
ባህላዊ O
መድሃኒት O
ይፍውስን O
ንዝተበልዐ O
ኣስናንን O
ይመልእን O
ነይሩ O
። O

ገለ O
ካብቲ O
መድሃኒት O
ከኣ O
ብመዓር O
እተቓመመ O
ጸረ O
ረኽሲ O
ይረከቦ O
። O

ኣብ O
ርእሲኡ O
ጥንታውያን O
ግብጻውያን O
ብዝተፈላለየ O
ምኽንያት O
ንዝተጎድአ O
ከም O
ኣጻብዕትን O
መሓውርን O
ዝኣመሰለ O
ክፍለ O
ኣካላት O
ንዕኡ O
ዝመሳሰል O
ውሕሉል O
ዕንጸይቲ O
ብምጽራብ O
ኣብቲ O
ዝተጎድአ O
ኣካል O
ብቖርበት O
ብምስፋይ O
ይትክእዎ O
ነይሮም O
። O

ዝተጎድአ O
ኣካላት O
ናይ O
ምትካእ O
ሕክምናዊ O
ኣገልግሎት O
ኣብ O
ህሉዋት O
ጥራሕ O
ዘይኮነ O
ዋላ O
ኣብ O
ምውታን O
እዩ O
ዝካየድ O
ነይሩ O
። O

ብዝኾነ O
ይኹን O
ምኽንያት O
ተጎዲኡ O
ዝሞተ O
ሰብ O
ኣብቲ O
ካልኣይ B-DATE
ልደተ I-DATE
ፍጥረት I-DATE
ምሉእ O
ኮይኑ O
መታን O
ክምለስ O
እቲ O
ዝተጎድአ O
ክፍለ O
ኣካላቱ O
መሊኦምን O
ጸጊኖምን O
እዮም O
ዝቐብሩዎ O
ነይሮም O
። O

ብሃይማኖታዊ O
ምኽንያት O
ይኹን O
ብሕክምና O
ኣብ O
ዝተፈላለየ O
ሕብረተሰባት O
ምኽንሻብ O
ዝውቱር O
እዩ O
ነይሩ O
። O

ኣብ O
ጥንታዊ O
ግብጺ B-LOC
እውን O
ብሰፊሑ O
ዝውቱር O
ስለዝነበረ O
ዘይተኸንሸበ O
ወዲ O
ተባዕታይ O
ኣይርከብን O
ነይሩ O
። O

ወተሃደራት O
ግብጺ B-LOC
በቶም O
ዘይተኸንሸቡ O
ዝገዝኡዎም O
ሊብያውያን O
ወተሃደራት O
ይምሰጡ O
ከምዝነበሩን O
ሕሉፍ O
ሓሊፎም O
ንኣባይቶም O
ምውሳድ O
ሕፍረቶም O
ንመጻምድቶም O
የርእዩዎም O
ከምዝነበሩን O
ጽሑፋት O
ይገልጹ O
። O

ኣብ O
ጥንታዊት O
ግብጺ I-LOC
ኣገልግሎት O
ጥዕና O
ምሉእ O
ብምሉእ O
መንግስቲ O
እዩ O
ዝቆጻጸሮ O
ነይሩ O
። O

ብፍሉጥ O
ካሪክለም O
ሓካይም O
ዝምህርን O
ዘሰልጥንን O
ትካል O
ነይሩዎም O
። O

እቲ O
ትካል O
ከኣ O
ሕሙማን O
ይቕበልን O
ይሕክምን O
ነይሩ O
። O

መዝገበ O
ኢበርስ O
ዝስመ O
ሕማማትን O
ኣገባብ O
ኣፈዋውሰኦምን O
መድሃኒታትን O
ዘካተተ O
መዝገብ O
ነይሩ O
። O

ኣብ O
ስርሓት O
ህንጻ O
ንዝሳተፉ O
ሰራሕተኛታት O
ዝሕክምን O
ዝኣልን O
ካምፖ O
ሕክምና O
ከምዝደራጆን O
ኣብ O
ስራሕ O
ሓደጋ O
ዝወረዶም O
ሰራሕተኛታት O
ካሕሳ O
ይህብ O
ምንባሩ O
ዝገልጽ O
ጽሑፋት O
ኣሎ O
። O

ግብጺ B-LOC
ኣብ O
ምኽንሻብ O
ደቂ O
ኣንስትዮ O
ዝሳተፉ O
ውልቀሰባት O
ኣብ O
ዝቕጽዑሉ O
ሕጊ O
ምምሕያሽ O
ገይራ O
። O

ብመሰረት O
እቲ O
ሓድሽ O
ሕጊ O
ነቲ O
ተግባር O
ዝፍጽሙ O
ክሳብ B-DATE
20 I-DATE
ዓመት I-DATE
ማእሰርቲ O
ይጽበዮም O
። O

ነቲ O
ጎዳኢ O
ልምዲ O
ንምትራፍ O
ብዝብል O
ኣብቲ O
ተግባር O
ንዝሳተፉ O
ኣካላት O
ዝብየን O
ግዜ O
ማእሰርቲ O
ክውስኽን O
ክጠብቕን O
ካቢነ O
ግብጺ B-LOC
ውሳነ O
ኣሕሊፉ O
። O

ብመሰረት O
ውሳነ O
እቲ O
ካቢነ O
ድማ O
ኣብ O
ምኽንሻብ O
ደቂአንስትዮ O
ምስታፎም O
ዝተረጋገጸሎም O
ሰባት O
ክሳብ B-DATE
20 I-DATE
ዓመት I-DATE
ዝበጽሕ O
ዝለዓለ O
ማእሰርቲ O
ክጽበዮም O
ዩ O
። O

ኣብ O
2016 B-DATE
ዝተገበረ O
ሓደ O
ዳህሳስ O
ከምዘመልክቶ O
ካብ O
15 B-DATE
ክሳብ I-DATE
49 I-DATE
ዓመት I-DATE
ዕድመ I-DATE
ካብ O
ዝርከባ O
ደቂኣንስትዮ O
ዳርጋ O
90 O
ተኸንሺበን O
የን O
። O

እታ O
ሃገር O
ኣብ O
2008 B-DATE
እቲ O
ተግባር O
ክፍጸም O
ከምዘይብሉ O
ውሳነ O
ኣሕሊፋ O
ነይራ O
። O

እንተኾነ O
ካብቲ O
ጊዜ B-DATE
ንደሓር I-DATE
ይቕጽል O
ከምዘሎ O
ይግለጽ O
። O

ተጣበቕቲ O
መሰላት O
ደቂኣንስትዮ O
ብወገነን O
እቲ O
ሕጊ O
ገደብ O
ብኣግባቡ O
ክፍጸም O
ናይ O
ዘይምግባር O
ጸገም O
ከምዘሎ O
የመልክታ O
። O

ብመሰረት O
ሎሚ B-DATE
ዝወጽአ O
ሓድሽ O
ሕጊ O
ዝኾነ O
ይኹን O
ኣብቲ O
ጎዳኢ O
ልምዲ O
ተሳትፎ O
ዝገበረ O
ውልቀሰብ O
ማእሰርቲ O
ከምዝጽበዮ O
ተሓቢሩሎ O
። O

ብርግጽ O
እቲ O
ሓድሽ O
ሕጊ O
ብባይቶ O
እታ O
ሃገርን O
ፕረዚደንትን O
ኣቢሉ O
ክጸድቕ O
ኣለዎ O
። O

ብመትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ኣብ O
ነፍሲ O
ወከፍ O
ሰዓት O
ዋጋ O
400 O
ሚልዮን O
ዶላር O
ናይ O
ንግዲ O
ኣቑሑት O
ከምዝተሓላለዩ O
እዩ O
ኣቐዲሙ O
ዝተገበረ O
መጽናዕቲ O
ዝሕብር O
። O

እቲ O
ጸብጻብ O
ኣቐዲሙ O
ኣብ O
ዘውጸኦ O
ርኽበታቱ O
መዓልታዊ O
ብማእከላይ O
ገምጋም O
ዋጋ O
5.1 O
ቢልዮን O
ዶላር O
ካብ O
ሸነኽ B-LOC
ቀይሕ I-LOC
ባሕሪ I-LOC
ናብ O
ማእከላይ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ከምዝሰግርን O
ዋጋ O
4.5 O
ቢልዮን O
ዶላር O
ኸኣ O
ካብ O
ሸነኽ B-LOC
ማእከላይ I-LOC
ባሕሪ I-LOC
ናብ O
ሸነኽ B-LOC
ቀይሕ I-LOC
ባሕሪ I-LOC
ከምዝሰግርን O
ይገልጽ O
። O

እታ O
መርከብ O
ተሸኺላትሉ O
ዘላ O
ቦታ O
ኣብ O
ግምት O
ብምእታው O
መስርሕ O
ምኽፋት O
እቲ O
መስመር O
ሰሙናት B-DATE
ክወስድ O
ከምዝኽል O
እዮም O
ክኢላታት O
ዝሕብሩ O
። O

እዛ O
400 O
ሜትሮ O
ቁመትን O
59 O
ሜትሮ O
ጎድንን O
ዘለዋ O
ኤቨርግሪን B-MISC
ሽማ O
ዓባይ O
መርከብ O
ብታይዋናዊ B-ORG
ኤቨርግሪን I-ORG
ማረይን I-ORG
ትውነን O
ኮይና O
ኣብ O
ሓደ B-DATE
ግዜ I-DATE
ክሳብ O
20 O
ሽሕ O
ኮንቲነራት O
ክትሽከም O
ትኽእል O
። O

እታ O
መርከብ O
ኣብ O
ጸቢብ O
ቦታ O
ስለዝተሸኸለት O
ንብዙሓት O
መራኽብ O
ዓጊታተን O
ኣላ O
። O

እቲ O
ን O
ማእከላይ B-LOC
ባሕርን I-LOC
ቀይሕ B-LOC
ባሕርን I-LOC
ዝራኽብ O
193 O
ኪሎ O
ሜተር O
ንውሓት O
ዘለዎ O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ካብ O
ዓለም O
እቲ O
ጸዕቒ O
ምንቅስቃስ O
ናይ O
መራኽብ O
ዝርኣየሉ O
ቦታ O
እዩ O
። O

ኣብ O
ዓለም O
ካብ O
ዝግበር O
ንግዳዊ O
ምንቕስቓሳት O
እቲ O
12 O
በዚ O
መስመር O
እዚ O
እዩ O
ዝሓልፍ O
። O

ኤቨርግሪን B-MISC
ንመስመር O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ዓጽያቶ O
ብምህላዋ O
ልዕሊ O
169 O
መራኽብ O
ብኽልቲኡ O
ወገን O
ኮይነን O
ንምኽፋት O
እቲ O
መስመር O
ይጽበያ O
ምህላወን O
ተገሊጹ O
ኣሎ O
ካብዚአን O
እተን O
24 O
ጭቃ O
ነዳዲ O
ዝጽዓና O
ምዃነን O
ውን O
ተገሊጹ O
። O

ንዝበዝሑ O
ወነንቲ O
መራኽብ O
ዝውክል O
ማሕበር O
ቢኣይኤምሲኦ B-ORG
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ብምዕጻዉ O
ኣብ O
ዓለዋሚ O
ዕዳጋ O
ዋሕዲ O
ቀረብ O
ኣኸቲሉ O
ከምዘሎ O
ገሊጹ O
። O

እታ O
መርከብ O
ቅድሚ B-DATE
ሳልስቲ I-DATE
እያ O
ኣብቲ O
መስመር O
ኣብ O
ሑጻ O
ተሸኺላ O
ንመስመር O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ምሉእ O
ንምሉእ O
ዓጽያቶ O
ዘላ O
። O

ክኢላታት O
ማሪታይም O
እቲ O
መስመር O
ብሰንኪ O
ኤቨርግሪን B-MISC
ተዓጽዩ O
ዝቕኒ O
እንተኾይኑ O
እተን O
ሃለኽቲ O
ነገራት O
ጽዒነን O
ዘለዋ O
መራኽብ O
እቲ O
ጽዕነተን O
ክበላሾ O
ከምዝኽል O
እዮም O
ዝሕብሩ O
። O

እታ O
መርከብ O
ካብዚ O
ዘላቶ O
ከይተንቀሳቐሰት O
ሰሙናት B-DATE
ትወስድ O
እንተኾይና O
ግን O
መራኽብ O
እቲ O
ቅድሚ B-DATE
ምኽፋት O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ዝገብረኦ O
ዝነበራ O
ንኣፍሪቃ O
ተዃሊልካ O
ዝግበር O
ጉዕዞ O
ክኽተላ O
ክግደዳ O
እየን O
እዚ O
ኸኣ O
ነቲ O
ድሮ O
ብኮቪድ B-MISC
19 I-MISC
ተሃስዩ O
ዘሎ O
ቁጠባ O
ዓለም O
ናብ O
ዝኸፈአ O
ታኼላ O
ዝሸምም O
ዩ O
ይብሉ O
ክኢላታት O
ማሪታይም O
። O

ሓለፍቲ O
ብዓል O
መዚ O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ግብጺ B-LOC
ነታ O
መርከብ O
ንምንቅስቓስ O
ለይትን B-DATE
ቀትርን I-DATE
ይሰርሑ O
ምህላዎም O
ዮም O
ዝሕብሩ O
ዘለዉ O
። O

ኣብቲ O
ንማእከላይ B-LOC
ባሕርን I-LOC
ቀይሕ B-LOC
ባሕርን I-LOC
ዘራኽብ O
ብሰብ O
ዝተኾዓተ O
ጸቢብ O
መተሓላላፊ O
መራኽብ O
ዝኾነ O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ስዊዝ I-LOC
ካናል I-LOC
ሓንቲ O
ኮንቲነራት O
ትጽዕን O
ዓባይ O
መርከብ O
ኣብ O
መሬት O
ተሸኺላ O
ነቲ O
መስመር O
ምሉእ O
ንምሉእ O
ስለዝዓጸወቶ O
እቲ O
መራኽብ O
ብጻዕቒ O
ዝመላለሳሉ O
መስመር O
ተዓጽዩ O
። O

እታ O
400 O
ሜትሮ O
ቁመትን O
59 O
ሜትሮ O
ግፍሕን O
ዘለዋ O
ዓባይ O
መርከብ O
ዋላ O
እኳ O
ብንኣሽቱ O
መራኽብ O
ክትጉተት O
እንተተፈተነት O
ካብቲ O
ዝተሸኸለቶ O
ሑጻ O
ምንቅ O
ክትብ O
ስለዘይኸኣለት O
እቲ O
መስርሕ O
ምንቕስቃሳ O
መዓልታት O
ከይወስድ O
ተሰጊኡ O
ኣሎ O
። O

እታ O
መርከብ O
ብሰሉስ B-DATE
ካብ O
ወደብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ናይ O
ግብጺ B-LOC
ንሰሜን I-LOC
ኣብ O
ዝርከብ O
ጸቢብ O
መተሓላለፊ O
እያ O
ተሸኺላ O
ዘላ O
። O

እታ O
መርከብ O
ኤቨርግሪን B-MISC
ዝብል O
ስም O
ዘለዋ O
ኮይና O
ኣብ O
ፓናማ B-LOC
ዝተመዝገበት O
እያ O
። O

ኤቨርግሪን B-MISC
ካብ O
ቻይና B-LOC
ተበጊሳ O
ናብ O
ናይ O
ሆላንድ B-LOC
ወደብ O
ሮተርዳም B-LOC
እናኣምረሕት O
እንከላ O
እያ O
ኣብ O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ተሸኺላ O
። O

ማዕከናት B-ORG
ዜና I-ORG
ግብጺ I-ORG
ከምዝሓበረኦ O
መርከብ O
ኤቨርግሪን B-MISC
ብሰንኪ O
ተክኒካዊ O
ጸገማት O
ብኣቆጻጽራ O
እቲ O
ኸባቢ O
ሰዓት B-DATE
7:40:00 I-DATE
AM I-DATE
ናይ I-DATE
ንግሆ I-DATE
ከምዝተሸኸለት O
ገሊጸን O
። O

ብሰንኪ O
እታ O
መርከብ O
ነቲ O
መስመር O
ምዕጻዋ O
ሓያለ O
ካብ O
ማእከላይ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ናብ O
ቀይሕ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ካብ O
ቀይሕ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ናብ O
ማእከላይ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ዘምርሓ O
ዝነበራ O
መራኽብ O
ብኽልቲኡ O
ሸነኽ O
ተዓጊተን O
ኣለዋ O
። O

ኣብ O
ኣመሪካ B-LOC
ዝቕመጥ O
ክኢላ O
ማሪታይም O
ዶክተር O
ሳለ B-PER
መርኮጎሊኖ I-PER
እዚ O
ምሽካል O
ናይዛ O
መርከብ O
ንብዙሓት O
መራኽብ O
ዓጊቱ O
ስለዘሎ O
ኣብ O
ዓለማዊ O
ዕዳጋ O
ለውጥታት O
ከኸትል O
ከምዝኽእል O
ን O
ቢቢሲ B-ORG
ገሊጹ O
። O

ንሱ O
ብምስዓብ O
ኣብ O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
ካብ O
ዝተሸኸላ O
መራኽብ O
እዚኣ O
እታ O
ዝዓበየት O
መርከብ O
እያ O
ነታ O
መርከብ O
ክጎትዋ O
እንተዘይክኢሎም O
ነቲ O
ኣብታ O
መርከብ O
ዘሎ O
ኮንቲነራት O
ብምልጋስ O
ነቲ O
ሚዛን O
ከጉድልዎ O
ይኽእሉ O
እዮም O
እዚ O
ኸኣ O
መዓልታት O
ክወስድ O
ይኽእል O
እዩ O
ኢሉ O
። O

እታ O
መርከብ O
ኣብ O
ስሩዕ O
ጉዕዞኣ O
እንከላ O
መስመር O
ኤለትሪክ O
ናይታ O
መርከብ O
ተበላሽዩ O
መራሒኣ O
ክቆጻጽራ O
ከምዘይክኣለ O
እዩ O
ዝግለጽ O
እንተኾነ O
መስመር O
ኤለትሪክ O
ብምንታይ O
ምኽንያት O
ከምዝተቋረጸ O
ኣይተፈለጠን O
ዘሎ O
። O

እቲ O
ንማእከላይ B-LOC
ባሕርን I-LOC
ንቀይሕ B-LOC
ባሕርን I-LOC
ዘራኽብ O
ንግብጺ B-LOC
ሰንጢቁ O
ዝሓልፍ O
መትረብ B-LOC
ስዊዝ I-LOC
193 O
ኪሎ O
ሜተር O
ንውሓት O
ዘለዎ O
ኮይኑ O
ንሰለስት O
ተፈጥራኣውያን O
ፈለጋት O
ሰንጢቁ O
ዝሓልፍ O
እዩ O
። O

ትካል O
ገባሪ O
ሰናይ O
ዶብ O
ኣልቦ O
ሓካይም O
ኤምኤስኤፍ B-ORG
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ዝሰርሑ O
ሰራሕተኛታቱ O
ብሰሉስ O
ኣርባዕተ O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ብወተሃደራት O
ኢትዮጵያ B-LOC
ክቕተሉ O
ከም O
ዝርኣዩ O
ገሊጹ O
። O

ካብዚ O
ብምብጋስ O
ኣብቲ O
ዝቕጽል O
ዘሎ O
ጎንጺ O
ድሕነት O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ክሕሎ O
ኣተሓሳሲቡ O
። O

እቲ O
ትካል O
ሎሚ B-DATE
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
እቲ O
ቕትለት O
ካብ O
መቐለ B-LOC
ናብ O
ዓዲግራት B-DATE
ኣብ O
ዝወስድ O
መገዲ O
ከም O
ዝተፈጸመ O
ብምግላጽ O
ነዚ O
ሰራሕተኛታቱ O
ብዓይኒ O
ከም O
ዘረጋገጹ O
ሓቢሩ O
። O

እቶም O
ወተሃደራት O
ኣብ O
ኣውቶብስ O
ዝነበሩ O
ተጉዓዝቲ O
ክወርዱ O
ኣገዲዶምዎም O
። O

እቶም O
ደቂ O
ተባዕትዮ O
ካብተን O
ደቂ O
ኣንስትዮ O
ተፈልዮም O
ሽዑ B-DATE
ንሽዑ I-DATE
እቶም O
ደቂ O
ተባዕትዮ O
ተቐቲሎም O
ይብል O
። O

ሓላፊት O
ኮምዩኒኬሽንን O
ምትእኽኻብ O
ገንዘብን IO
ኤምኤስኤፍ B-ORG
ምብራቕ I-ORG
ኣፍሪቃ I-ORG
ሶፊ B-PER
ማዴን I-PER
ብኢሜል O
ንቢቢሲ B-ORG
ኣብ O
ዝሃበቶ O
መልሲ O
ውን O
ነዚ O
ኣረጋጊጻ O
። O

እዚ O
እቶም O
ኣባላትና O
ዝርኣይዎ O
ጥራሕ O
ዩ O
እምበር O
ካልኦት O
ዘይተርኣዩ O
ውን O
ክህልው O
ይኽእሉ O
ዮም O
። O

እቶም O
ብጥይት O
ዝተቐትሉ O
ሰባት O
ወተሃደራዊ O
ክዳን O
ዘይተኸደኑን O
ኣብ O
መጓዓዝያ O
ህዝቢ O
ዝነበሩን O
ዮም O
። O

ስለ O
ዝኾነ O
ድማ O
ምስ O
ዝኾነ O
ጉጅለ O
ርክብ O
ዘለዎም O
ዮም O
ክንብል O
ኣይንኽእልን O
ኢላ O
። O

ብተወሳኺ O
ካልእ O
ዕጡቕ O
ጉጅለ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ወተሃደራዊ O
መኪና O
መጥቃዕቲ O
ፈጺሙ O
ወተሃደራት O
ቖሲሎምን O
ተቐቲሎምን O
። O

እተን O
ወተሃደራዊ O
መካይን O
ውን O
ተቓጺለን O
ክብል O
እቲ O
ትካል O
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ጠቒሱ O
ኣሎ O
። O

ኣብዚ O
ጉዳይ O
መንግስቲ O
ዝሃቦ O
መግለጺ O
የለን O
ቢቢሲ B-ORG
ውን O
ካብ O
መንግስቲ O
ምላሽ O
ንምርካብ O
ዝገበሮ O
ፈተነ O
ኣይሰመረን O
። O

ብሰሉስ B-DATE
ቀዳማይ O
ሚኒስትር O
ኣብዪ B-PER
ኣሕመድ I-PER
ንኣባላት O
ባይቶ O
ኣብ O
ዝሃቦ O
መብርሂ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ገበን O
ዝፈጸሙ O
ወተሃደራት O
ተሓተትቲ O
ክኾኑ O
ዮም O
ምባሉ O
ይፍለጥ O
። O

ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ሕዳር I-DATE
ሓይልታት O
ትግራይ B-LOC
ኣብ O
ልዕሊ O
ሰራዊት O
ሰሜን B-ORG
እዚ I-ORG
መጥቃዕቲ O
ፈጺሞም O
ብዝብል O
መንግስቲ O
ፌደራል O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ወተሃደራዊ O
ስጉምቲ O
ክወስድ O
ከም O
ዝጀመረ O
ይዝከር O
። O

ብምኽንያት O
እቲ O
ዝቕጽል O
ዘሎ O
ኲናት O
ብዓሰርታት O
ኣሽሓት O
ዝቑጸሩ O
ዜጋታት O
ናብ O
ጎረቤት O
ሃገር O
ሱዳን B-LOC
ክስደዱ O
እንከለው O
ቑጽሮም O
ብወግዒ O
ዘይተፈልጠ O
ውን O
ከም O
ዝተቐትሉ O
ይግመት O
። O

ትካል O
ዶብ O
ኣልቦ O
ሓካይም O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ብዛዕባ O
ዘሎ O
ሰብኣዊ O
ኩነታት O
ኣዝዩ O
ተሻቒሉ O
ከምዘሎ O
እትገልጽ O
ሓላፊት O
ኮምዩኒኬሽንን O
ምትእኽኻብ O
ገንዘብን O
ኤምኤስኤፍ B-ORG
ምብራቕ I-ORG
ኣፍሪቃ I-ORG
ሶፊ B-PER
ማዴን I-PER
ካብ O
ወርሒ B-DATE
መጋቢት I-DATE
ኣትሒዙ O
ብኣማኢት O
ኣሽሓት O
ዝቑጸሩ O
ዜጋታት O
ካብ O
ምዕራብ B-LOC
ትግራይ I-DATE
ይመዛበሉ O
ምህላዎም O
ሓቢራ O
። O

እዚኦም O
ኣብ O
ከተማታት B-LOC
ሽረ I-LOC
ዓዲግራት I-LOC
ኣክሱምን I-LOC
ዓድዋን I-LOC
ከዕቑቦም O
ምስ O
ዝኽኣለ O
ወይ O
ውን O
ኣብ O
ኣብያተ O
ትምህርትን O
ዘይተወድኡ O
ህንጻታትን O
ይርከቡ O
። O

እንተኾነ O
እኹል O
መዕቆብን O
መግብን O
የብሎምን O
ብፍላይ O
ጽሩይ O
ዝስተ O
ማይ O
ኣይረኽቡን O
ክትብል O
ኣብሪሃ O
። O

ኣብ O
መብዛሕትአን O
ከተማታት O
ኣገልግሎት O
ሓይሊ O
ኤሌክትሪክን O
ቴሌፎንን O
ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ከም O
ዘየሎ O
ብምሕባር O
መብዛሕትኦም O
ባንኪታት O
ውን O
ዕጹዋት O
ከም O
ዝኾኑ O
ኢንተርነት O
ከም O
ዘየለን O
ዋጋ O
መግቢ O
ከም O
ዝንሃረን O
ገሊጻ O
። O

ብኻልእ O
ወገን O
ኣብ O
ከም O
መቐለ B-LOC
ሽረን I-LOC
ዓዲግራትን I-LOC
ዝበላ O
ገለ O
ከተማታት O
እቲ O
ኩነታት O
ምምሕያሽ O
ከርኢ O
ጀሚሩ O
ኣሎ O
ዝበለት O
ሶፊ B-LOC
ማዴን I-LOC
ብዙሓት O
ወሃብቲ O
ሓገዝ O
ትካላት O
ውን O
ይኣትው O
ኣለው O
ኢላ O
። O

እንተኾነ O
ናብ O
መብዛሕትኦም O
ከባቢታትን O
ገጠር O
ቦታታትን O
እቲ O
ክልል O
ምብጻሕ O
ኣይተኽኣለን O
። O

ኣብ O
ብዙሓት O
ከባቢታት O
ሕጂ B-DATE
ውን I-DATE
ስግኣት O
ጸጥታ O
ኣሎ O
ብዙሓት O
ኣብ O
ገጠር O
ዘለው O
ሰባት O
ሓገዝ O
ኣይረኽቡን O
ዘለው O
ሕጽረት O
መግቢ O
ከምኡ O
ውን O
ድሩት O
ኣገልግሎት O
ጥዕና O
እዩ O
ዘሎ O
ትብል O
። O

ኣስታት O
70 O
ሚእታዊት O
ትካላት O
ጥዕና O
ክልል B-ORG
ትግራይ I-ORG
ከም O
ዝዓነዉን O
ንብረቶም O
ከም O
ዝተዘምተን O
ዓለምለኻዊ O
ማሕበር O
ግብረሰናይ O
ዶብ O
ኣልቦ O
ሓካይም O
ኣብዚ O
ወርሒ I-DATE
ኣብ O
ዘውጽኦ O
ጸብጻብ O
ጠቒሱ O
ምንባሩ O
ይዝከር O
። O

ኣባላት O
ኤምኤስኤፍ B-ORG
ካብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ታሕሳስ I-DATE
ክሳብ I-DATE
ፈለማ I-DATE
ወርሒ I-DATE
መጋቢት I-DATE
ኣብ O
ዝነበረ O
ዋን O
ናብ O
ልዕሊ O
106 O
ማእከላት O
ሕክምና O
ከም O
ዝበጽሑን O
13 O
ሚእታዊት O
ካብኦም O
ጥራይ O
ተኸፊቶም O
ንቡር O
ኣገልግሎት O
ይህቡ O
ምህላዎምን O
ኣረጋጊጾም O
። O

ብምኽንያት O
እቲ O
ዝበጽሐ O
ጉድኣት O
ኣዝዮም O
ውሑዳት O
ሰራሕተኛታት O
ጥራይ O
ኣብ O
ስራሕ O
ከም O
ዝርከቡን O
ኣብ O
ገለ O
ማእከላት O
ድማ O
ዝኾነ O
ሰራሕተኛ O
ከም O
ዘየለ O
ውን O
እቲ O
ማሕበር O
ገሊጹ O
ነይሩ O
። O

ፕሮግራም B-ORG
መግቢ I-ORG
ዓለም I-ORG
ኣብቲ O
ክልል O
ኣጋጢሙ O
ዘሎ O
ሕጽረት O
መግቢ O
ንምቅላል O
ልዕሊ O
100 O
ሚልዮን O
ዶላር O
ከም O
ዘድሊ O
መጸዋዕታ O
ኣቕሪቡ O
ኣሎ O
። O

ኣስታት O
3 O
ሚልዮን O
ሰባት O
ዳርጋ O
ፍርቂ O
ህዝቢ O
ትግራይ O
ህጹጽ O
ረድኤት O
መግቢ O
ከም O
ዘድልዮ O
ውን O
እቲ O
ትካል O
ሓቢሩ O
ነይሩ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ሕዳር I-DATE
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ናብ O
ትግራይ B-LOC
ብምእታዉ O
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ኣክሱም I-LOC
ልዕሊ O
100 O
ሲቪላውያን O
ሰባት O
ከምዝቐተሉ O
ኮሚሽን B-ORG
ሰብኣዊ I-ORG
መሰላት I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ትማሊ B-DATE
ሰሉስ I-DATE
ኣብ O
ዘውጽኦ O
ጸብጻብ O
ገሊጹ O
። O

እቲ O
ኮሚሽን O
ኣብቲ O
ቅድሚ B-DATE
ሕጂ I-DATE
ብተጣበቕቲ O
ጉጅለታት O
ዝወጸ O
ጸብጻብ O
ጃምላዊ O
ቅትለት O
መሰረት O
ብምግባር O
ካብ O
25 B-DATE
ክሳብ I-DATE
5 I-DATE
ለካቲት I-DATE
መርመራ O
ከምዘካየደን O
ናይ O
መጀመርታ O
ብርኪ O
ጸብጻቡ O
ከምዘውጽአን O
ሓቢሩ O
ኣሎ O
። O

ኣብቲ O
ሓድሽ O
ጸብጻቡ O
መጥቃዕቲ O
ንዝበጽሖም O
ሰባት O
ንስድራ O
ግዳያት O
ከምኡ O
ውን O
ንመሰኻኽር O
ዓይኒ O
ከምዘዛረበ O
ይገልጽ O
። O

ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ሕዳር I-DATE
ኣብ O
ውሽጢ O
ክልተ B-DATE
መዓልቲ I-DATE
28ን I-DATE
29ን I-DATE
ሕዳር I-DATE
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ኣክሱም I-LOC
ዘስካሕክሕ O
ቅትለታት O
ከምዝፈጸሙ O
መሰኻኽር O
ዓይኑ O
ከምዝሓበርዎን O
እቲ O
ዝተፈጸመ O
ግህሰት O
ሰብኣዊ O
መሰላት O
ገበናት O
ኣንጻር O
ሰብኣውነት O
ወይ O
ገበናት O
ኩናት O
ክኸውን O
ከምዝኽእል O
እቲ O
መንግስታዊ B-ORG
ኮሚሽን I-ORG
ሰብኣዊ I-ORG
መሰላት I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ኣሚቱ O
። O

ዋላኳ O
ኤርትራ B-LOC
ነዚ O
በዚ O
ኮሚሽን O
ዝወጸ O
ሓድሽ O
ጸብጻብ O
ዛጊት O
ግብረመልሲ O
እንተዘይሃበትሉ O
ነቲ O
ኣብ O
መወዳእታ O
ወርሒ B-DATE
ለካቲት I-DATE
ዝወጸ O
ተመሳሳሊ O
ጸብጻባት O
ኣምነስቲ B-ORG
ኢንተርናሽናልን I-ORG
ሁዩማን B-ORG
ራይትስ I-ORG
ዎችን I-ORG
ስኑዕ O
ክትብል O
ነጺጋቶ O
ምንባራ O
ይዝከር O
። O

ብክልቲኦም O
ጉጅለታት O
ዝወጹ O
ጸብጻባት O
ኣብ O
መወዳእታ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ሕዳር I-DATE
2020 I-DATE
ወታሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ኣክሱም I-LOC
ብምእታዉ O
ጃምላዊ O
ቅትለት O
ኣማኢት O
ሰባት O
ፈጺሞም O
ክብሉ O
ከሲሶም O
ነይሮም O
። O

ሚኒስተር B-ORG
ዜና I-ORG
ኤርትራ I-ORG
ኣቶ O
የማነ B-PER
ገረብመስቀል I-PER
ኣብ O
5 B-DATE
መጋቢት I-DATE
ብትዊተር B-MISC
ኣብ O
ዝሃቦ O
ግብረመልሲ O
ክልቲኦም O
ማናቱ O
ተጣበቕቲ O
ጉጅለታት O
ኣብ O
ኤርትራ B-LOC
ናይ O
ስርዓት O
ለውጢ O
ንምምጻእ O
ክሰርሑ O
ዝጸንሑ O
ዮም O
ክብል O
ነቶም O
ዘውጽእዎም O
ጸብጻባት O
ተቓዊምዎም O
። O

ቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ኣብዪ B-PER
ኣሕመድ I-PER
ብዛዕባ O
ቲ O
ኣብ O
ክልል B-LOC
ትግራይ I-LOC
ተወሊዑ O
ዘሎ O
ግጭት O
ኣመልኪቱ O
ትማሊ B-DATE
ሰሉስ I-DATE
ንፓርላማ O
ሃገሩ O
ኣብ O
ዝሃቦ O
መግለጺ O
ሰራዊት O
ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ዶብ O
ክልቲአን O
ሃገራት O
ዝርከቡ O
ቦታታት O
ተቐጻጺሩ O
ከም O
ዝርከብ O
ንፈለማ B-DATE
እዋን I-DATE
ኣረጋጊጹ O
ሎ O
። O

እቲ O
ቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ወሲኹ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ሰራዊት O
ኤርትራ B-LOC
ዝፈጸሙዎ O
ግህሰት O
እንተሃልዩ O
ስጉምቲ O
ክውሰድ O
ዩ O
ብምባል O
መንግስቲ B-ORG
ኤርትራ I-ORG
ውን O
ከምዝኹንኖን O
ግፍዒ O
ዝፈጸሙ O
ወታሃደራት O
እንተልዮም O
ክሕተቱ O
ምዃኖም O
ቃል O
ከምዝኣተወሉን O
ጠቒሱ O
። O

ዛጊት O
መንግስቲ B-ORG
ኤርትራ I-ORG
ብዛዕባ O
ቲ O
እቲ O
ቀዳማይ O
ሚኒስተር O
ዝሃቦ O
መግለጺ O
ውን O
ዝኾነ O
ግብረመልሲ O
ኣይሃበን O
ዘሎ O
። O

ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ኣኽሱም I-LOC
ብብዝሒ O
ክረኣዩ O
ዝጀመሩ O
ብኣቆጻጽራ B-DATE
ግእዝ I-DATE
ሕዳር I-DATE
18 I-DATE
ምንባሩ O
ኮሚሽን O
ሰብኣዊ O
መሰላት O
ኣብ O
ጸብጻቡ O
ዝገለጾም O
ነበርቲ O
ይዛረቡ O
። O

ድሕሪ B-DATE
ሓደ I-DATE
መዓልቲ I-DATE
ሕዳር I-DATE
19 I-DATE
ድማ O
ኣብ O
ዝተፈላለየ O
ክፋላት O
ናይታ O
ከተማ O
ተኹሲታት O
ክስማዕ O
ከምዝጀመረ O
ይዛረቡ O
። O

ብዙሓት O
ሰባት O
መንቀሊ O
ናይቲ O
ተኹሲ O
ከምዘይፈልጡ O
እዮም O
ዝገልጹ O
ዝብል O
እቲ O
ጸብጻብ O
ገለ O
ሰባት O
ግን O
ዕጡቓት O
ናይቲ O
ከባቢ O
ናብ O
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ተኹሲ O
ከፊቶም O
ስለዝነበሩ O
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ሕነ O
ንምፍዳይ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ሰላማውያን O
ሰባት O
መጥቃዕቲ O
ከምዝፈጸሙ O
ይገልጹ O
። O

ብፍላይ O
ድማ O
ንደቂተባዕትዮ O
ዒላማ O
ከምዝገበሩ O
እቲ O
ጸብጻብ O
ይጠቅስ O
። O

ተባዕታይ O
እንተሎ O
ኣውጽዮ O
እናበሉ O
ብትግርኛ O
ይሓቱ O
ነይሮም O
። O

ተባዕትዮ O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ዕጥቂ O
የብልናን O
እናበሉ O
ኳ O
እንተተማሕጸኑዎም O
ንተባዕትዮ O
ካብ O
ገዛ O
እናውጽኡ O
ንኻልኦት O
ድማ O
ኣብ O
ገዝኦም O
እንተለዉ O
ብዘስካሕክሕ O
መገዲ O
ቀቲሎምዎም O
ይብል O
እቲ O
ጸብጻብ O
። O

ሓደ O
ነባሪ O
ከተማ B-LOC
ኣክሱም I-LOC
ድማ O
ከምዝስዕብ O
ምስክርነቲ O
ሂቡ O
ንረኽቦ O
። O

ሕዳር B-DATE
19 I-DATE
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ንጉሆ B-DATE
ኣስታት I-DATE
ሰዓት I-DATE
4 I-DATE
ንዓይን O
ንኻልኦት O
ኣወዳትን O
ከካብ O
ገዛናን O
ካብ O
መገድን O
ኣርዮም O
ወሲዶምና O
። O

ንዓይ O
ብሰለስተ O
ጥይት O
እኳ O
እንተወቕዑኒ O
ግን O
ድሒነ O
። O

ካልኦት O
ምሳይ O
ዝነበሩ O
ሰባት O
ሞይቶም O
። O

ኮሚሽን O
ሰብኣዊ O
መሰላት O
ንዛንታ O
ናይዚ O
ወሃቢ O
ምስክር O
ብሰብሞያኡ O
ኣቢሉ O
ዘረጋገጾ O
ኾይኑ O
ኣብ O
ኣካሉ O
ንዝበጽሐ O
ጉድኣት O
ውን O
ከምዝተዓዘበ O
ገሊጹ O
ሎ O
። O

ብወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ኣክሱም B-LOC
ዝተቐተሉ O
ግን O
ተባዕትዮ O
ጥራይ O
ከምዘይነበሩ O
እቲ O
ጸብጻብ O
የረድእ O
። O

ካብቶም O
ኣብቲ O
ጸብጻብ O
ዝሰፈሩ O
ቅትለታት O
ሓደ O
ሓንቲ O
ኣደን O
ውላዳን O
ከመይ O
ከምዝተቐተሉ O
የብርህ O
። O

ንኣብነት O
ሙልጌታ B-PER
ፍሰሃ I-PER
ዝተብሃለ O
ወዲ O
14 B-DATE
ዓመት I-DATE
ቆልዓ O
ኣዲኡ O
ብወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ተቐቲላ O
እናበኸየ O
ናብቲ O
ዝወደቐትሉ O
ቦታ O
እናጎየየ O
እንትኸድ O
ንዕኡ O
ውን O
ከምዝቐተሉዎ O
ናይቶም O
መወትቲ O
ኣዝማድ O
ይዛረቡ O
። O

ጸብጻብ O
ኮሚሽን B-ORG
ሰብኣዊ I-ORG
መሰላት I-ORG
ከምዘርእዮ O
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ካብቲ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ዝፈጸምዎ O
ቅትለታት O
ብተወሳኺ O
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ኣኽሱም I-LOC
ኣብ O
ልዕሊ O
ትካላት O
ሃይማኖት O
ውን O
ዕንወት O
ኣውሪዶም O
እዮም O
። O

ኣብቲ O
መጥቃዕቲ O
ዝፈጸምሉ O
መዓልቲ B-DATE
ሕዳር I-DATE
19 I-DATE
ብዝሖም O
ዘይፍለጥ O
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ኣብ O
ቤተክርስትያን B-ORG
ቅዱስሚካኤል I-ORG
ኣብ O
ዝርከብ O
ናይ O
መቃብር O
ቦታ O
ኮይኖም O
ነቲ O
ህንጻ O
ቤተክርስትያን O
ከፍርሱ O
ህረሞ O
ህረሞ O
እናበሉ O
ብጥይት O
ክወቕዕዎ O
ከምዝወዓሉ O
ኣብታ O
ቤተክርስትያን O
ተዓቑቦም O
ዝወዓሉ O
መሰኻኽር O
ዓይኒ O
ነቲ O
ኮሚሽን O
ገሊጾም O
ይብል O
እቲ O
ጸብጻብ O
። O

ህንጻ O
መንበሪ O
ሓካይም O
ዩንቨርሲቲ B-ORG
ኣኽሱም I-ORG
ውን O
ኮነ O
ተባሂሉ O
ብጠያይቲ O
ተወቒዑ O
ኢሎም O
። O

ቅንይ B-DATE
ኢሉ O
ድማ O
ብኣቆጻጽራ O
ግእዝ O
ታሕሳስ B-DATE
14 I-DATE
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ናብ O
ታሪኻዊ O
ቤተክርስትያን B-ORG
ማርያምጽዮን I-ORG
ብምእታው O
ክዘምቱ O
ከምዝፈተኑን O
ሰራዊት O
ምክልኻል O
ኢትዮጵያን B-LOC
ህዝብን O
ተሓባቢሩ O
እቲ O
ዘመተ O
ከይፍጸም O
ከምዝገበረን O
ነበርትን O
ኣገልገልቲ O
ቤተክርስትያን O
ነቲ O
ኮሚሽን O
ተዛሪቦም O
። O

እቲ O
መንግስታዊ O
ኮሚሽን O
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ኣክሱም I-LOC
ዝተፈጸሙ O
ግህሰት O
መሰላት O
ኣመልኪቱ O
ኣብ O
ዘውጸኦ O
ጸብጻብ O
እቶም O
ግህሰታት O
ተራ O
ገበናት O
ዘይኮኑስ O
ንዓለምለኻዊ O
ሕግታትን O
መትከላትን O
ዝጥሕሱ O
እዮም O
ኢሉ O
። O

ኣብ O
ኣክሱም B-LOC
ኣብ O
ጎንጺ O
ተሳተፍቲ O
ዘይነበሩ O
ሰላማዊ O
ሰባት O
ኮነ O
ተባሂሉ O
ዒላማ O
ከምዝተገበሩ O
ዝገለጸ O
እቲ O
ጸብጻብ O
ወተሃደራዊ O
ኣገዳስነት O
ዘይብሎም O
ንብረት O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ትካላት O
ሃይማኖትን O
ትካላት O
ሕክምናን O
ውን O
ኮነ O
ተባሂሎም O
ክዓንዉን O
ክዝመቱን O
ተገይሩ O
ይብል O
። O

ካልኦት O
ዓለምለኻውያን O
ተሓለቅቲ O
መሰላት O
ውን O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ግህሰት O
መሰላት O
ከምዝተፈጸመ O
ዝገልጹ O
ጸብጻባት O
ከውጽኡ O
ጸኒሖም O
እዮም O
። O

ካልኦት O
ሃገራት O
ምዕራብን O
ሕቡራት B-ORG
ሃገራትን B-ORG
ውን O
በቲ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ዝፍጸም O
ዘሎ O
ግህሰት O
መሰላትን O
ቅትለት O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ከምዝተሻቐሉ O
ብተደጋጋሚ O
ክገልጹ O
ጸኒሖም O
እዮም O
። O

ኮሚሽን B-ORG
ሰብኣዊ I-ORG
መሰላት I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ኣብ O
ዘውጸኦ O
ጸብጻብ O
ከምዝበሎ O
ብኣቆጻጽራ O
ግእዝ O
ካብ O
ሕዳር B-DATE
19 I-DATE
ክሳብ I-DATE
21 I-DATE
ሕዳር I-DATE
2013 I-DATE
ኣብ O
ክልተ B-DATE
መዓልታት I-DATE
ከቢድ O
ግህሰት O
ሰብኣዊ O
መሰላት O
ዝተፈጸመ O
ኮይኑ O
ልዕሊ O
100 O
ሰላማዊ O
ሰባት O
ኣብ O
ኣክሱም B-LOC
ብዝነበሩ O
ወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ተቐቲሎም O
። O

እዚ O
ብዝሒ O
ግን O
ኣብታ O
ከተማ O
ንዝበጽሐ O
ጠቕላላ O
መጥቃዕቲ O
ዝገልጽ O
ዘይኮነስ O
እቲ O
ኮሚሽን O
ኣብ O
ዝገበሮ O
ምጽራይ O
ዘረጋገጾም O
ብዝሒ O
ጥራይ O
ዘርእይ O
ከምዝኾነ O
ይገልጽ O
። O

ኣብቲ O
ጸብጻብ O
ዝተጠቐሱ O
ነበርቲ O
ኣክሱም B-LOC
ስድራ O
ግዳያትን O
መሰኻኽር O
ዓይንን O
ብዙሓት O
ሰላማውያን O
ሰባት O
ኣብ O
ቅድሚ B-DATE
ደቆም O
ኣንሽቶምን O
ኣደታቶምን O
ብዘስካሕክሕ O
ኩነታት O
ተቐቲሎም O
ይብሉ O
። O

ኣብቲ O
መጥቃዕቲ O
ዝተቐተሉ O
ድማ O
ነበርቲ O
ኣክሱም B-LOC
ጥራይ O
ዘይኮኑስ O
ብሰንኪ O
እቲ O
ጎንጺ O
ካብ O
ዝተፈላለየ O
ክፋላት O
ትግራይ B-LOC
ተመዛቢሎም O
ዝመጹን O
ከምኡ O
ውን O
ንበዓል O
ሕዳርጽዮን O
ክጽንብሉ O
ናብታ O
ከተማ O
ዝኣተዉ O
ኣጋይሽን O
ከምዝርከብዎም O
እቲ O
ጸብጻብ O
የርኢ O
። O

ኮሚሽን B-ORG
ሰብኣዊ I-ORG
መሰላት I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ኣብ O
መፋርቕ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ለካቲት I-DATE
ሰብ O
ሞያ O
ናብ O
ከተማ B-LOC
ኣክሱም I-LOC
ብምውፋር O
መትቃዕቲ O
ንዝበጽሖም O
ሰባት O
ንስድራ O
ግዳያት O
ንመሰኻክር O
ዓይንን O
መራሕቲ O
ሃይማኖትን O
ከምዘዘራረበ O
ይገልጽ O
። O

ካብቲ O
ብወተሃደራት O
ኤርትራ B-LOC
ዝተፈጸመ O
ግህሰታት O
ብተወሳኺ O
ብምኽንያት O
ሰዓት B-DATE
እቶ O
ብሓይልታት O
ጸጥታ O
ዝውሰድ O
ስጉምቲታት O
ውን O
ተመጣጣኒ O
ዘይምዃኑን O
በዚ O
ምኽንያት O
ድማ O
ህይወት O
ሰባት O
ከምዝጠፍአን O
ጉድኣት O
ኣካል O
ከምዘጋጠመን O
ዝገለጸ O
እቲ O
ኮሚሽን O
ብህጹጽ O
ደው O
ክብል O
ጸዊዑ O
ሎ O
። O

ብሰንኪ O
ቲ O
ኣብ O
ክልል B-LOC
ትግራይ I-LOC
ተወሊዑ O
ዘሎ O
ግጭት O
ዝለዓለ O
ወጥሪ O
ሰፊኑ O
ከምዘሎን O
ምግሃስ O
ሰባዊ O
መሰላት O
ይፍጸም O
ከምዘሎ O
ዝገልጽ O
ጸብጻባት O
ይኹን O
ብዛዕባ O
እቲ O
ክፍጠር O
ዝኽእል O
ዘይምርግጋእ O
ዝወጽኡ O
ዘለዉ O
ሓበሬታታት O
ይቕጽሉ O
ኣለዉ O
። O

እቲ O
ኣብ O
ፈለማ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ሕዳር I-DATE
2020 I-DATE
ዝተወለዐ O
ግጭት O
ሓይልታት B-ORG
ትግራይ I-ORG
ኣብ O
ልዕሊ O
እቲ O
ኣብቲ O
ክልል O
ዝነበረ O
መዓስከራት O
ሰራዊት O
ፈደራል O
መጥቃዕቲ O
ድሕሪ B-DATE
ምፍጻሞም O
መንግስቲ B-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ኣብ O
ልዕሊኦም O
ወታሃደራዊ O
መጥቃዕቲ O
ብምኽፋት O
ዩ O
ተጀሚሩ O
። O

ልክዕ O
ከምቲ O
ኣብ O
ባይታ O
ዝካየድ O
ዘሎ O
ረጽሚ O
ኣብ O
መርበባት O
ኢንተርነትን O
ማሕበራዊ O
መራኸቢታትን O
ውን O
ናይ O
ፕሮፖጋንዳ O
ኲናት O
ይካየድ O
ኣሎ O
። O

ክልቲኦም O
ወገናት O
ድማ O
ስኑዕን O
ኣደናጋሪን O
ሓበሬታታት O
ኣብ O
ምንፋስ O
ተጸሚዶም O
ኣለዉ O
። O

ንርእሱ O
ተንታኒ O
ፖለቲካን O
ብዓልስልጣን O
ሕቡራት B-ORG
ሃገራት I-ORG
ዝነበረን O
ምዃኑ O
ዝገልጽ O
ሚስተር O
ቦልተን B-PER
ንመራሕቲ O
ትግራይ B-LOC
ጨካናት O
ክብል O
ይገልጾም O
። O

መራሒ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ሽልማት O
ኖበል O
ሰላም O
ከምዝተቐበለ O
ብምጥቃስ O
ድማ O
ኣመሪካ B-LOC
ካብቲ O
ግጭት O
ኢዳ O
ከተውጽእ O
ኣለዋ O
ይብል O
። O

እቲ O
ርእይቶ O
ኣብ O
ናይ O
ኣምሓርኛ O
ን O
ትግርኛ O
ን O
ገጻት O
ፈይስቡክ B-MISC
ትካል B-ORG
ፕረስ I-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ተጠቂዑ O
ሎ O
። O

ይኹን O
እምበር O
እቲ O
ውልቀሰብ O
ኣብ O
ሕቡራት B-ORG
ሃገራት I-ORG
ይሰርሕ O
ምንባሩ O
ዝገልጽ O
ዝኾነ O
ሓበሬታ O
ኣብ O
መርበብ O
ኢንተርነት O
ክንረክብ O
ኣይክኣልናን O
። O

ስእሊ O
ናይቲ O
ውልቀሰብ O
ምስቲ O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ጋዜጣ B-ORG
ፋይናንሻል I-ORG
ታይምስ I-ORG
ዝምርምሮ O
ዝነበረ O
ብኪነታዊ O
ብልሓት O
ኣርቲፊሻል O
ኢንተሊጀንስ O
ዝተሰርሐ O
ናይ O
ሶፍትዌር O
ስእሊ O
ሓደ O
ኮይኑ O
ረኺብናዮ O
። O

እቲ O
ምስሊ O
ሓደ O
ካብቶም O
ኣብ O
ጸብጻብ O
ናይቲ O
ጋዜጣ O
ብኣብነት O
ዝቐረቡ O
ብሓደ O
ኣድቨርሳርያል O
ኔትዎርክስ O
ዝተፈጥሩ O
ስእልታት O
እዩ O
። O

ኣብ O
ሓደ B-DATE
እዋን I-DATE
ውን O
ኩሉ O
እቲ O
በቲ O
ናይ O
ትዊተር B-MISC
ኣድራሻ O
ዝተጠቅ O
ጽሑፋት O
ለጊሱ O
ተዓዚብና O
። O

ኣብ O
ውሽጢ O
ሓደ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ከኣ O
ናይ O
ፕሮፋይል O
ስእሊ O
ሓያሎ O
ግዜ B-DATE
ተቐዪሩ O
ነይሩ O
። O

ሓንሳብ O
ውን O
ስእሊ O
ናይቲ O
ኣድራሻ O
ብናይ O
ዋና O
ጸሓፊ O
ሕቡራት B-ORG
ሃገራት I-ORG
ኣንቶንዮ B-PER
ጉተረዝ I-PER
ተተኪኡ O
ነይሩ O
እቲ O
ናይ O
ኣድራሻ O
ትዊተር B-MISC
ሃንድል O
ግን O
ከምዘለዎ O
ኮይኑ O
። O

ድሕሪ B-DATE
ቁሩብ I-DATE
መዓልታት I-DATE
ውን O
ናይ O
ካልእ O
ስእሊ O
ኣትዩዎ O
ተራእዩ O
እቲ O
ኣደራሻ O
ግን O
ኣይተቐየረን O
። O

እቲ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ተወሊዑ O
ዘሎ O
ኲናት O
ኣብያተ O
ከርስትያን O
ዝርከብዎም O
ብዙሓት O
ህንጻታት O
ኣዕንዩ O
ኣሎ O
። O

ይኹን O
እምበር O
ሓደ O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
መራኸቢታት O
ብሰፊሑ O
ዝዝርጋሕ O
ዘሎ O
ክልተ O
ደቂኣንስትዮ O
ኣብ O
መንደቕ O
ናይ O
ሓደ O
ዝዓነወ O
ቤተክርስትያን O
ክጽልያ O
ዘርኢ O
ስእሊ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ዝዓነወ O
ቤተክርስትያን O
ኣምሲልካ O
ምቕራብ O
ግን O
ግጉይ O
ዩ O
። O

ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ዝርከብ O
ኣይኮነን O
። O

እቲ O
ስእሊ O
ምስተመርመረ O
ግን O
ብሓደ O
ሰብ O
ኣብ O
2018 B-DATE
ቅድሚ I-DATE
እቲ O
ኲናት O
ምውልዑ O
ማለት O
ዩ O
ኣብ O
ፈይስቡክ B-MISC
ተጠቂዑ O
ተረኺቡ O
። O

ኣብ O
ሓደ O
ናይቲ O
ቱሪዝም O
መርበብ O
ሓበሬታ O
ከምዝሰፈረ O
ድማ O
እቲ O
ቤተክርስትያን O
ኣብ O
ኤርትራ B-LOC
ከተማ I-LOC
ዓዲቀይሕ I-LOC
ከምዝርከብ O
ተገሊጹ O
ኣሎ O
። O

ቅድሚ B-DATE
20 I-DATE
ዓመታት I-DATE
ኣብ O
1998 B-DATE
ኣብታ O
ከተማ O
ሓደ O
ቤተክርስትያን O
ብሓይልታት O
ኢትዮጵያ B-LOC
ተደብዲቡ O
ዓንዩ O
ከምዝነበረ O
ይፍለጥ O
። O

ናይ O
ሽዑ B-DATE
ቪድዮ O
ረኺብና O
ምስ O
ኣነጻጸርናዮ O
ልክዕ O
ምስዚ O
ስእሊ O
ዝመሳሰል O
ዝዓነወ O
ህንጻ O
ተዓዚብና O
። O

ክልተ O
ቆልዑ O
ኣብ O
ጽርግያ O
ካብ O
ዝዓቆረ O
ረሳሕ O
ማይ O
ክሰትዩ O
ዘርኢ O
ስእሊ O
ኣብ O
ትግራይ B-LOC
ተፈጢሩ O
ዘሎ O
ሕማቕ O
ሰብኣዊ O
ኩነታት O
ብዝገልጽ O
ጽሑፍ O
ተሰንዩ O
ኣብ O
ማሕበራዊ O
መራኸቢታት O
ብሰፊሑ O
ይዝርጋሕ O
ኣሎ O
። O

ኣብ O
ሓደ O
ናይ O
ትዊተር B-MISC
ኣካውንት O
ንምስሊ O
ናይቲ O
ስእሊ O
ብምሕንጻጽ O
ምስ O
ሓደ O
ንትግራይ B-LOC
ዝድግፍ O
ናይ O
ትዊተር B-MISC
ሃሽታግ O
ቀሪቡሎ O
። O

ብዛዕባ O
ቲ O
ዝጠሚ O
ዘሎ O
ህዝቢ O
ትግራይ B-LOC
ዘሎ O
ኣፍልጦ O
ንምዕባይ O
ክሕግዝ O
ዝኽእል O
ሓሳብ O
ሓድሽ O
ምስሊ O
ዝብል O
ርእይቶ O
ድማ O
ኣሰንይዎይ O
ርከብ O
። O

እቲ O
ስእሊ O
ኣብ O
ሓደ O
ኣብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ኣብ O
ስራሓት O
ተተካኢ O
ጸዓት O
ዝሰርሕ O
ግሪም B-ORG
ሲን I-ORG
ኢነርጂ I-ORG
ዝተባሃል O
ትካል O
ኣብ O
ፌስቢኮም B-MISC
ብረኪክ B-PER
በቀለ I-PER
ዝተበሃለት O
ሰብ O
ከምዝተሰኣለ O
መብርሂ O
ሰፊርዎ O
ክንርኢ O
ክኢልና O
ኢና O
። O

ንሳ O
ነቲ O
ስእሊ O
ብጸሓያዊ O
ጽዓት O
ዝሰርሕ O
መጨንጉዒ O
ማይ O
ኣበይ O
ክትከል O
ከምዝኽል O
እናኣጽንዐት O
እንከላ O
ኣብ O
ጎደና O
ባይሉሊ O
እያ O
ስኢላቶ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ለካቲት I-DATE
ኣምነስቲ B-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ሓይልታት O
ኢትዮጵያን B-LOC
ኤርትራን B-LOC
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
ሕዳር I-DATE
2020 I-DATE
ኣብ O
ታሪኻዊት O
ከተማ B-LOC
ኣክሱም I-LOC
ምግሃስ O
ሰባዊ O
መሰላት O
ከምዝፈጸሙ O
ዝገልጽ O
ጸብጻብ O
ኣውጺኡ O
ነይሩ O
። O

መንግስቲ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ነቶም O
ክስታት O
ዝተሰንዑ O
ክብል O
ነጺግዎም O
ነይሩ O
። O

ኤርትራ B-LOC
ብወገና O
ግጉይ O
ክትብል O
ነጺጋቶ O
ያ O
። O

እቲ O
ጸብጻብ O
ድሕሪ B-DATE
ምውጽኡ O
ሓደ O
ሄራልድ B-ORG
ዝተባህለ O
መንግስታዊ O
ጋዜጣ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ሓደ O
ጉጅለ O
ትካል B-ORG
ዓለምለኻዊ I-ORG
ልምዓት I-ORG
ኣመሪካ I-ORG
ናብ O
ኣክሱም B-LOC
ብምኻድ O
ነቲ O
ክስታት O
ከምዝመርመሮን O
ዋላ O
ሓደ O
መቓብር O
ይኹን O
ቤተሰብ O
ናይቶም O
ብጃምላ O
ዝተቐትሉ O
ዝተባህሉ O
ግዳያት O
ኣይረኸበን O
ክብል O
ጸብጺቡ O
። O

እቲ O
ኣመሪካዊ O
ትካል O
ግን O
ናብ O
ኣክሱም B-LOC
ዝሰደዶ O
መርማሪ O
ጉጅለ O
ከምዘየለ O
ዩ O
ዝገልጽ O
። O

እቲ O
ትካል B-ORG
ዓለምለኻዊ I-ORG
ልምዓት I-ORG
ኣመሪካ I-ORG
ዩኤስኤኣይዲ I-ORG
ዝገበሮ O
መርመራ O
የለን O
ነቲ O
ኣብ O
ኣክሱም B-LOC
ተኻይዱ O
ዝብሃል O
ፍጻሜታት O
ንምምርማር O
ዝሰደዶ O
ጉጅለ O
ውን O
የለን O
ክብል O
ብትዊተር B-MISC
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ሓቢሩ O
። O

ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ክልተ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ናብ O
ባሕሪ B-LOC
ጃፓን I-LOC
ቶኵሳ O
ክብላ O
ኣመሪካን B-LOC
ጃፓንን B-LOC
ሓቢረን O
እዚ O
ፕረዚደንት O
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ናብ O
ስልጣን O
ካብ O
ዝመጽእ O
ንመጀመርታ B-DATE
ግዜ I-DATE
ዘጋጥም O
ዘሎ O
ክስተት O
እዩ O
። O

ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ሓደ O
ካብቶም O
ኣስጋእቲ O
ኣጽዋራት O
ኮይኖም O
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ኣቀዲማ O
ዝኾነ O
ፈተነ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ከይትገብር O
ብሕቡራት B-ORG
ሃገራት I-ORG
ተኣጊዳ O
ያ O
። O

ጃፓንን B-LOC
ደቡብ B-LOC
ኮርያን I-LOC
ነቲ O
ብሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ዝተኻየደ O
ፈተነ O
ባላስቲክ B-MISC 
ሚሳኤል I-MISC
ኮኒነንኦ O
ኣለዋ O
። O

ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ቅድሚ B-DATE
ክልተ I-DATE
መዓልታት I-DATE
ውን O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ዘይኮነ O
ሚሳኤል O
ኣብ O
ብጫ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ፈተነ O
ኣካይዳ O
ነይራ O
እያ O
። O

ጃፓን B-LOC
ዋላእኳ O
ነቲ O
ብሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ዝተኻየደ O
ፈተነ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
እንተኾነነቶ O
ኣብ O
ክሊ O
ማያ O
ዝኾነ O
ንጣር O
ናይቲ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ከምዘይዓለበ O
ሓቢራ O
ኣላ O
። O

ኣብቲ O
ከባቢ O
ዝርከብ O
እዚ O
ሓይሊ O
ኣመሪካ B-LOC
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ፈተነ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ድሕሪ O
ምክያዳ O
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ትገብሮ O
ዘላ O
ፈተነ O
ዘይሕጋዊ O
ኣጽዋር O
ንጎረባብታን O
ንማሕበረሰብ O
ዓለምን O
ዘተሓሳስብ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

ፕረዚደንት O
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ነቲ O
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ዘካየደቶ O
ፈተነ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ኣመልኪቱ O
ብሕጂ B-DATE
እዩ O
ወግዓዊ O
መግለጺ O
ክህብ O
። O

መንግስቲ B-ORG
ኣመሪካ I-ORG
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ብሰሉስ O
ዘይባላስቲካዊ O
ሚሳኤል O
ፈተነ O
ምስ O
ኣካየደት O
እቲ O
ዝተጠቐመትሉ O
ዓይነት O
ሚሳኤል O
ካብቲ O
ዝተኣገደ O
ስለዘይኮነ O
ነቲ O
ፈተነ O
ከም O
ቶኵታኲ O
ተግባር O
ከምዘይሓስቦ O
ገሊጹ O
ነይሩ O
። O

ሰብ O
መዚ O
ጃፓን B-LOC
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ነቲ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ብኣቆጻጽራ B-DATE
ሰዓት I-DATE
እቲ B-LOC
ከባቢ I-LOC
ልክዕ O
ሰዓት B-DATE
ሸውዓተ I-DATE
ናይ I-DATE
ንግሆ I-DATE
ከምዝተኰሰቶ O
ገሊጸም O
። O

እቲ O
ባላስቲክ B-MISC
ሚሳኤል I-MISC
ናብ B-LOC
ባሕሪ I-LOC
ጃፓን I-LOC
ቅድሚ B-DATE
ምዕላቡ O
ብቅደም O
ተኸተል O
420 O
ኪሎ O
ሜተር O
ከምኡ O
ውን O
430 O
ኪሎሜተር O
ብምውንጫፍ O
ካብ O
ክሊ O
ማይ O
ናይ O
ጃፓን B-LOC
ወጻኢ O
ኣብ O
ዝኾነ O
ቦታ O
ዝኾነ O
ጉድኣት O
ከየስዓበ O
ከምዝዓለበ O
ተፈሊጡ O
። O

ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ቅድሚ B-DATE
ሓደ I-DATE
ዓመት I-DATE
ፕረዚደንት O
ኣመሪካ B-LOC
ነበር O
ዶናልድ B-PER
ትራምፕን I-PER
መራሒ O
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ኪም B-PER
ጁንግ I-PER
ኡንን I-PER
ርክባቶም O
ምምሕያሽ O
ኣብ O
ዘርእየሉ O
ዝነበረ O
ተመሳሳሊ O
ፈተነ O
ኣካይዳ O
ምንባራ O
ዝዝከር O
እዩ O
። O

ምምሕዳር O
ፕረዚደንት O
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ምስ O
ሰሜን B-LOC
ኮርያ I-LOC
ዲፕሎማስያዊ O
ርክባት O
ንምፍጣር O
ዝገበርዎ O
ፈተነ O
ዕውት O
ከምዘይኮነ O
ኣቐዲሞም O
ገሊጾም O
ነይሮም O
። O

ኣብ O
ኣመሪካ B-LOC
ኣብ O
ቺካጎ B-LOC
እትርከብ O
ሓንቲ O
ከተማ O
መንበሪ O
ዛ O
ንምርካብ O
ንዝተጓነዩ O
ጸለምቲ O
ኣመሪካውያን O
ነበርታ O
ካሕሳ O
እትኸፍል O
ፈላመይቲ O
ከተማ O
ክትከውን O
እያ O
። O

ቤት B-ORG
ምኽሪ I-ORG
ከተማ I-ORG
ኢቫንስቶን I-ORG
16 O
ጸለምቲ O
ስድራቤታት O
ተጠቀምቲ O
ናይቲ O
ውሳነ O
ንክኾኑ O
ሸሞንተ O
ብሓደ O
ብዝኾነ O
ድምጺ O
ክትውስን O
እንከላ O
ንነፍሲ O
ወከፎም O
25 O
ሽሕ O
ዶላር O
ክትህቦም O
ያ O
። O

እዚ O
ናይ O
ገንዘብ O
ካሕሳ O
ኣብ O
ቀረባ B-DATE
እዋን I-DATE
ሕጋዊነት O
ካብ O
ዝረኸበ O
መሸጣ O
ማሪዋና O
ዝርከብ O
እቶት O
ዝወሃብ O
ክኸውን O
እዩ O
። O

ብርክት O
ዝበሉ O
ጸለምቲ O
ኣመሪካውያን O
ብምኽንያት O
ዓሌታዊ O
ኣድልዎ O
ዝነበሮ O
ውሳነታት O
መንበሪ O
ገዛ O
ንምውናን O
ከም O
ዝተጸገሙ O
ይግለጽ O
። O

እዞም O
ተጠቀምቲ O
እዚ O
ሓድሽ O
ውሳነ O
ክኾኑ O
ዮም O
ዝተባህሉ O
ጸለምቲ O
ካብ O
1919 B-DATE
ክሳብ I-DATE
1969 I-DATE
ተቐማጦ O
እታ O
ከተማ O
ዝነበሩ O
ወይ O
ውን O
ኣባላት O
ስድራቤት O
ነበርቲ O
ዝኾኑ O
ዮም O
ተባሂሉ O
ኣሎ O
። O

ንሳቶም O
ብምኽንያት O
ኣብቲ B-DATE
እዋን I-DATE
ዝነበረ O
ፖለቲካዊ O
ምንቅስቓስ O
እታ O
ከተማ O
ግዳያት O
ኣድልዎ O
መንበሪ O
ኣባይቲ O
ዝነበሩ O
ክኾኑ O
ኣለዎም O
። O

ኣስታት O
16 O
ነበርቲ O
ከተማ B-LOC
ኢቫንስቶን B-LOC
ጸለምቲ O
ክኾኑ O
እንከለው O
ኣብ O
ውሽጢ O
10 B-DATE
ዓመት I-DATE
10 O
ሚሊየን O
ዶላር O
ምስ O
ካሕሳ O
ዝተሓሓዝ O
ወጻኢ O
ክትገብር O
መደብ O
ኣለዋ O
። O

ኣብ O
ሕሉፍ B-DATE
ካብ O
ዝበጽሕ O
ዝነበረ O
ጉድኣት O
ተበጊሱ O
ተጠቀምቲ O
ክንከውን O
ስለ O
ዝተሓስበ O
ሕጉሳት O
ኢና O
ክብል O
ኣቦ O
መንበር O
ሃገራዊ O
ልፍንቲ O
ካሕሳ O
ጸለምቲ O
ኣብ O
ኣመሪካ B-LOC
ካም B-PER
ሆዋርድ I-PER
ንመደበር B-ORG
ተለቪዥን I-ORG
ሲቢኤስ I-ORG
ተዛሪቡ O
። O

ኣብ O
1968 B-DATE
ኣብ O
ኢቫንስቶን B-LOC
ሕጊ O
መንበሪ O
ኣባይቲ O
ኳ O
እንተጸደቐ O
ክሳብ O
1985 B-DATE
ግን O
ጸለምቲ O
ካብታ O
ከተማ O
እናተደፍኡ O
ኣብ O
ጸግዓ O
ክሰፍሩ O
ይግደዱ O
ከም O
ዝነበሩ O
ጸብጻባት O
የመልክቱ O
። O

ኣብ O
ቀጻሊ O
ግዝኣት O
ካሊፎርኒያ B-LOC
ከተማ I-LOC
ኣዮዋን I-LOC
ፕሮቪደንስእ I-LOC
ከምኡ O
ውን O
ግዝኣት O
ርሆደ B-LOC
ኣይላንድን I-LOC
ንዝነብሩ O
ጸለምቲ O
ካሕሳ O
ክኽፈሉ O
ይሕሰብ O
ከም O
ዘሎ O
ይግለጽ O
። O

ይኹን O
ምበር O
ኣብ O
መላእ O
ኣመሪካ B-LOC
ንካሕሳ O
ዝድግፍ O
ኩነታት O
የለን O
። O

ሮይተርስ B-ORG
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ዘካየዶ O
ዳህሳስ O
ከም O
ዝሕብሮ O
ገንዘብ O
ከፈልቲ O
ግብሪ O
ኣብ O
ኣመሪካ B-LOC
ጊልያ I-LOC
ንዝነበሩ O
ሰባት O
ደቆም O
ካሕሳ O
ክኽፈል O
ኣለዎ O
ዝበሉ O
20% O
ጥራሕ O
ዮም O
ነይሮም O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ዘጋጠመ O
ቅትለት O
ጸሊም O
ኣመሪካዊ O
ጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ኣብታ O
ሃገር O
ንዘመናት B-DATE
ኣብ O
ልዕሊ O
ጸለምቲ O
ዝተፈጸመ O
ጊልያነትን O
ዓሌታውነትን O
ካሕሳ O
ክኽፈሉ O
ዝገብር O
መስርሓት O
ክተኣታቶ O
ጸቕጢ O
ኣሕዲሩ O
ዩ O
። O

ጆርጅ B-PER
ፍሎይድ I-PER
ኣብ O
ሚኒያፖሊስ B-PER
ፖሊስ O
ኣብ O
ክሳዱ O
ረጊጹ O
ምስ O
ቀተሎ O
ኣብ O
መላእ O
ዓለም O
ሓያል O
ተቓውሞን O
ናዕብን O
ከም O
ዘልዓለ O
ይዝከር O
። O

ቻይና B-LOC
ርብዒ B-DATE
ዓመታዊ I-DATE
ጸብጻብ O
ክትሕዝ O
ካብ O
ዝጀመረትሉ O
1992 B-DATE
ንደሓር I-DATE
እዚ O
ኣብ O
ሓፈሻዊ O
ዘቤታዊ O
ፍርያት O
ዝለዓለ O
ዕበየት O
ኮይኑ O
ኣሎ O
። O

እቲ O
ኣሃዝ O
ካብቲ O
ብኽኢላታት O
ስነቁጠባ O
ኣቐዲሙ O
ዝተዋህበ O
ግምት O
ናይ O
19% O
ዕብየት O
ቊሩብ O
ጎዲሉ O
ከም O
ዝተረኽበ O
ሮይተርስ B-ORG
ጸብጺቡ O
። O

እንተኾነ O
ግና O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ኣብ O
ቁጠባ O
ንዝተራእየ O
ምጭባጥ O
ኣብ O
ግምት O
ብምእታው O
ምሉእ O
ስእሊ O
ናይቲ O
ሓያል O
ዕብየት O
ዘየርእይን O
ዝተጠምዘዘ O
ምዃኑን O
ይግለጽ O
። O

ኣብ O
ቀዳማይ B-DATE
ርብዒ I-DATE
ዓመት I-DATE
2020 I-DATE
ኮቪድ B-MISC
19 I-MISC
ንምቁጽጻር O
ኣብ O
መላእ O
ቻይና B-LOC
ብዝተኣወጀ O
ዕጽዋ O
ቁጠባ O
እታ O
ሃገር O
ብ O
6.8% O
ኣንቆልቊሉ O
እዩ O
። O

ኢንዱስትርያዊ O
ውጽኢት O
ናይ O
ወርሒ B-DATE
መጋቢት I-DATE
ምስቲ O
ናይ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓመት I-DATE
ክወዳደር O
እንከሎ O
ብ O
14% O
ክዓቢይ O
እንከሎ O
መሸጣ O
ብ O
34.2% O
ወሲኹ O
ኣሎ O
። O

ክኢላ O
ስነቁጠባ O
ኒቨርስቲ B-ORG
ኦክስፎርድ I-ORG
ዩ B-PER
ሎውሲ I-PER
ኩጅስ I-PER
ኣብ O
ዝሃቦ O
ርእይቶ O
ኢንዱስትርያዊ O
ፍርያት O
ሃልክን O
ወፍርን O
ኣብ O
ቀዳሞት B-DATE
ክልተ I-DATE
ኣዋርሕ I-DATE
ትሒቶም O
ድሕሪ O
ምጽናሕ O
ኣብ O
ወርሒ B-DATE
መጋቢት I-DATE
ምውሳኾም O
ተስፋ O
ዝህብ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

እንተኾነ O
እቲ O
መንግስቲ O
ዝህቦ O
መነቃቕሒ O
ዲሉ O
ብምህላው O
ገለ O
ጽላታት O
ክዝሕትሉ O
ከም O
ዝኽእሉ O
ክኢላታት O
ይእምቱ O
። O

ኣባል O
ኣሃዱ B-ORG
ምርምር I-ORG
ቁጠባ O
ዝኾነ O
ዩው B-PER
ሱ I-PER
ከም O
ዝገልጾ O
እቲ O
ኣሃዛት O
ከም O
ዘርእዮ O
ምብርባር O
ቁጠባ O
ቻይና B-LOC
ሰፊሕ O
እዃ O
እንተኾነ O
ገለ O
ናይ O
መፍረን O
ሰደድን O
ንጥፈታት O
ኣብቲ O
ዝሓለፈ B-DATE
ርብዒ I-DATE
ዓመት I-DATE
ቀዳምነት O
ተዋሂብዎ O
ክኸውን O
ይኽእል O
እዩ O
። O

እታ O
ሃገር O
ነቲ O
ቫይረስ O
ንምቁጽጻር O
ብዝወሰደቶ O
ተሪር O
ናይ O
ዕጽዋ O
ስጉምትታትን O
ንትካላት O
ብቕልጡፍ O
ንምብርባር O
ብዝተዋህበ O
ሓገዝን O
እቲ O
ቁጠባ O
ድሕሪ O
እቲ O
ለበዳ O
ምምሕያሻት O
ከርእይ O
ጸኒሑ O
እዩ O
። O

ኣብ O
2020 B-DATE
ብቑጠባ O
ካብ O
ዝዓበያ O
ሃገራት O
ዓለም O
ዕብየት O
ዘመዝገበት O
እንኮ O
ሃገር O
ቻይና B-LOC
እያ O
። O

ካብ O
ዓለም O
ዝዓበየ O
ብኦንላይን O
ዝተፈላለየ O
ንብረታት O
ዝሸይጥ O
ብቻይናዊ O
ቢልዮነር O
ጃክ B-PER
ማ I-PER
ዝውነን O
ኩባንያ B-ORG
ዓሊባባ I-ORG
ናይ O
275 O
ቢሊዮንዶላር O
መቅጻዕቲ O
ተበይንዎ O
። O

ንሓደ O
ብውለቀ O
ሰብ O
ዝውነን O
ትካል O
ክንድዚ O
ዝኣክል O
ብዝሒ O
ገንዘብ O
መቅጻዕቲ O
ክብየኖ O
እዚ O
ናይ O
መጀመርታ O
ኮይኑ O
ዝለዓለ O
መቅጻዕቲ O
ተባሂሉ O
ክብረ O
ወሰን O
ሰይሩ O
ኣሎ O
። O

ናይ O
ቻይና B-LOC
ናይ O
ንግዲ O
ተቆጻጸርቲ O
ኣካላት O
ኩባንያ I-ORG
ዓሊባባ I-ORG
ንብዙሕ B-DATE
ዓመታት I-DATE
ንዕዳጋ O
ብሒቱ O
ዝጸንሓሉ O
ኣገባብ O
ጉድለት O
ረኺብናሉ O
ኣለና O
ብዝብል O
እዩ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ትካል B-ORG
ዓሊባባ I-ORG
መቅጻዕቲ O
በይኑ O
። O

ትካል B-ORG
ዓሊባባ I-ORG
ብወገኑ O
ነቲ O
ውሳነ O
ኣኽቢሩ O
ነቲ O
ዝተበየነሉ O
መቅጻዕቲ O
ከምዝኽፍል O
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ሓቢሩ O
ኣሎ O
። O

ክኢላታት O
ስነ O
ቁጠባ O
ብወገኖም O
ቻይና B-LOC
ዋላ O
ነቶም O
ብመንገዲ O
ኢንተርኔት O
ስርዓተ O
ንግዲ O
ዘካይዱ O
ጽልወኦም O
ብዘየገድስ O
ንምቅጽዖም O
ድሕር O
ከምዘይትብል O
ዘርኢ O
እዩ O
ኢሎም O
ኣለዉ O
። O

ኩባንያ B-ORG
ዓሊባባ I-ORG
ብደረጃ O
ዓለም O
ሓደ O
ካብቶም O
ፍሉጣት O
ኩባንያታት O
ኮይኑ O
ብፍላይ O
ኣብ O
ቻይና B-LOC
ሓደን O
ቀንድን O
ዓብላሊ O
ንሱ O
ምዃኑ O
ኣብ O
ሻንጋሃይ B-LOC
ዝርከብ O
ጋዜጤኛ O
ቢቢሲ B-ORG
ሮቢን B-PER
ብራይት I-PER
ይሕብር O
። O

ቻይን B-LOC
ኣብ O
ልዕሊ O
ኩባንያ B-ORG
ዓሊባባ I-ORG
በይናቶ O
ዘላ O
ናይ O
275 O
ቢሊዮን O
ዶላር O
መቅጻዕቲ O
እቲ O
ትካል O
ቅድሚ B-DATE
ክልተ I-DATE
ዓመት I-DATE
ካብ O
ዝርኸቦ O
ዓመታዊ B-DATE
እቶት O
ኣርባዕተ% O
እዩ O
። O

ተቆጻጸርቲ O
ኣካላት O
ንግዲ O
ቻይና B-LOC
ኩባንያ I-ORG
ዓሊባባ I-ORG
ክወዳደርዎ O
ዝኽእሉ O
ትካላት O
ካብ O
ዕዳጋ O
ወጻኢ O
ኣብ O
ምግባር O
ሰሪሑ O
እዩ O
ኢሎም O
እዮም O
ከሲሶም O
መቅጻዕቲ O
ከምዝብየኖ O
ገይሮም O
ዘለዉ O
። O

መስራቲ O
እቲ O
ትካል O
ቻይናዊ O
ቢልዮነር O
ጃክ B-PER
ማ I-PER
ኣብ O
ሓደ O
ኣጋጣሚ O
ናይ O
ቻይና B-LOC
ናይ O
ንግዲ O
ተቆጻጸርቲ O
ኣካላት O
ንፈጠራውነት O
ንምግታእ O
ይሰርሑ O
ኣለዉ O
ኢሉ O
ነይሩ O
እዩ O
። O

ኣብ O
ቻይና B-LOC
ከም O
ናይ O
ዓሊባባ B-PER
ብኢንተርኔት O
ኣብ O
ዝፍጸም O
ንግዳዊ O
ንጥፈታት O
ዝሰርሑ O
ትካላት O
ውን O
ካብ O
ናይ O
ቻይና B-LOC
ናይ O
ንግዲ O
ተቆጻጸርቲ O
ኣካላት O
ጸቅጢ O
ይበጽሖም O
ከምዘሎ O
ክዛረቡ O
ይስምዑ O
ዮም O
። O

ብኻልእ O
ወገን O
ቻይና B-LOC
ጽልዋ O
ዓበይቲ O
ትካላት O
ንምግታእ O
ኣብ O
ልዕሊ O
ትካል B-ORG
ዓሊባባ I-ORG
መቅጻዕቲ O
ምብያና O
ዝገልጹ O
ውን O
ኣይተሰኣኑን O
። O

ቻይና B-LOC
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ንምምርሒታት O
ሕጊ O
ንግዲ O
ቻይና B-LOC
ጥሒሰን O
ዝበለተን O
12 O
ዓበይቲ O
ትካላት O
ንግዲ O
መቅጻዕቲ O
ምብያና O
ዝዝከር O
እዩ O
። O

ደሴት B-LOC
ታይዋን I-LOC
ናጽነት O
ክትእውጅ O
እንተፈቲና O
ኵናት O
ምውላዕ O
ማለት O
ምዃኑ O
ቻይና B-LOC
ኣጠንቂቓ O
። O

እቲ O
መጠንቀቕታ O
ሓድሽ O
ፕረዚደንት O
ኣመሪካ B-LOC
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
ንታይዋን B-LOC
ዘለዎ O
ደገፍ O
ድሕሪ O
ምግላጹ O
ዩ O
ተዋሂቡ O
። O

ኣብዚ O
ቀረባ B-DATE
መዓልታት I-DATE
ሰራዊት O
ቻይና B-LOC
ብነፈርቲ O
ውግእ O
ዝተሰነየ O
ወታሃደራዊ O
መናውራታት O
ኣብ O
ጥቓ O
እታ O
ደሴት O
ኣካይዱ O
ነይሩ O
። O

ኣመሪካ B-LOC
ነዚ O
ናይ O
ቻይና B-LOC
መጠንቐቕታ O
ዜሕዝን O
ዩ O
ክትብል O
ድሕሪ O
ምግላጻ O
እዚ O
ዘሎ O
ወጥሪ O
ናብ O
ረጽሚ O
ዘምርሓሉ O
ጉዳይ O
ኣይኮነን O
ክትብል O
ወቒሳታ O
። O

ቻይና B-LOC
ንደሴት B-LOC
ታይዋን I-LOC
ከም O
ኣካላ O
ገይራ O
እያ O
እትርእያ O
። O

ታይዋን B-LOC
ግን O
ቅዋም O
ሰራዊት O
ከምኡ O
ውን O
ዝተመርጹ O
መራሕትን O
ዘለዋ O
ከም O
ልኡላዊት O
ሃገር O
ገይራ O
እያን O
ንነብሳ O
እትርኢ O
። O

መንግስቲ B-ORG
በጂንግ I-ORG
መንግስቲ B-ORG
ታይዋን I-ORG
ነታ O
ደሴት O
ናብ O
ናጽነት O
እትእውጀሉ O
መገዲ O
ገጹ O
ይመርሓ O
ከይህሉ O
ስግኣት O
ከምዘለዎ O
ተንተንቲ O
እቲ O
ዞባ O
ይሕብሩ O
። O

እንተኾነ O
መንግስቲ B-ORG
ቻይና I-ORG
ንፕረዚደንት O
ታይዋን B-LOC
በይናዊ O
ስጒምቲ O
ከይትወስድ O
ኣጠንቂቖማ O
ኣለው O
። O

ፕረዚደንት O
ታይዋን B-LOC
ግን O
ታይዋን B-LOC
ድሮ O
ናጻ O
ሃገርን O
ልኡላዊትን O
ብምዃና O
ድሕሪ O
ምዝኽኻር O
ዝኾነ O
ወግዓዊ O
ምእዋጅ O
ትርጒም O
ከምዘይብሉ O
ገሊጻ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፋ B-DATE
ቀረባ I-DATE
መዓልታት I-DATE
ሰራዊት O
ቻይና B-LOC
ብነፈርቲ O
ውግእ O
ዝተሰነየ O
ወታሃደራዊ O
መናውራታት O
ኣብ O
ጥቓ O
እታ O
ደሴት O
ኣካይዱ O
ነይሩ O
። O

ሚኒስትሪ B-ORG
ምኸልኻል I-ORG
ቻይና I-ORG
ነዚኦም O
ናይ O
ናጽነት O
ጠባያት O
ዘርእዩ O
ንምዕዶም O
ኣለና O
። O

በቲ O
ዝጀመርዎ O
ሓዊ O
ክነዱ O
እዮም O
። O

ናጽነት O
ታይዋን B-LOC
ማለት O
ኵናት O
ምውላዕ O
እዩ O
ኢሉ O
። O

ውሽጣዊ O
ጒዳያት O
ታይዋን B-LOC
ግን O
ቻይና B-LOC
ታይዋን B-LOC
ልኡላውነታ O
ናይ O
ምኽልኻልን O
ከምኡ O
ውን O
ንናጽነትን O
ዴሞኩራስን O
ናይ O
ምኽባር O
መሰላ O
ኣትሒታ O
ክትርዮ O
የብላን O
ክብል O
ተዛሪቡ O
። O

ኣሜሪካን B-LOC
ታይዋንን B-LOC
ንዓሰርተታት B-DATE
ዓመታት I-DATE
ርክብ O
ከይህልወን O
ኣንቢረንኦ O
ንዝጸንሓ O
ቀይዲ O
መዕለቢ O
ብምግባር O
ላዕለዋይ O
ልኡኽ O
ኣሜሪካ B-LOC
ናብ O
ርእሰ O
ከተማ O
ታይዋን B-LOC
ክበጽሕ O
ምዃኑ O
ምግላጹ O
ንምስሕሓብ O
ኣሜሪካን B-LOC
ቻይናን B-LOC
ኣጋዲድዎ O
ኣሎ O
። O

ኣምባሳደር O
ኣሜሪካ B-LOC
ኣብ O
ሕቡራት B-ORG
ሃገራት I-ORG
ኬሊ B-PER
ክራፍት I-PER
ናይ O
ሰለስተ B-DATE
መዓልታት I-DATE
ምብጻሕ O
ንምክያድ O
ረቡዕ B-DATE
ናብ O
ታይፔይ B-LOC
ክተምርሕ O
እያ O
። O

እቲ O
መሪሕነት O
ትራምፕ B-PER
ኣብ O
ምዝዛሙ O
ኣብ O
ናይ O
መወዳእታ B-DATE
ሰዓት I-DATE
ዝካየድ O
ዘሎ O
መገሻ O
እታ O
ኣምባሳደር O
ንቻይና B-LOC
ኣቖጢዑ O
ኣሎ O
። O

እታ O
ቻይና B-LOC
ከም O
ግዝኣታ O
እትቆጽራ O
ናይ O
ገዛእ O
ርእሳ O
ምምሕዳር O
ዘለዋ O
ታይዋን B-LOC
ነቲ O
ኣብ O
ዲፕሎማስያዊ O
ዝምድና O
ዝተርኣየ O
ለውጢ O
ብሓጎስ O
ተቐቢላቶ O
ኣላ O
። O

ኣብ O
መንጎ O
ዋሽንግተንን B-LOC
ቤይጂንግን B-LOC
ዝጸንሐ O
ዝምድና O
ንዓመት B-DATE
መመላእታ I-DATE
እናሓርፈፈ O
ዩ O
ክመጽእ O
ጸኒሑ O
። O

ደሞክራስያዊ O
ምሕደራ O
ዘለዋ O
ደሴት B-LOC
ታይዋን I-LOC
ኣብ O
ምሕርፋፍ O
እቲ O
ዝምድና O
ካብ O
ዝለዓሉ O
ቀንዲ O
ጉዳያት O
እያ O
። O

ኣብ O
እዋን B-DATE
ፕረዚደንት O
ትራምፕ B-PER
ኣሜሪካ B-LOC
ንታይዋን B-LOC
ኣጽዋር O
ብምሻጥን O
ንመጠንቀቕታታት O
ቻይና B-LOC
ዕሽሽ O
ብምባል O
ናብታ O
ደሴት O
ላዕለዎት O
ሰብመዚ O
ብምልኣኽን O
ምስ O
ታይዋን B-LOC
ጥቡቕ O
ዝምድና O
መስሪታ O
እያ O
። O

ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ቀረባ I-DATE
እዋን I-DATE
ጸሓፊ O
ጉዳያት B-ORG
ወጻኢ I-ORG
ኣሜሪካ I-ORG
ማይክ B-PER
ፖምፐዮ I-PER
ኣሜሪካ B-LOC
ብዛዕባ O
ምስ O
ታይዋን B-LOC
ዝግበር O
ርክብ O
ሰበስልጣናት O
ንመንግስቲ B-ORG
ቻይና I-ORG
ንምሕጓስ O
ባዕላ O
ዘንበረቶ O
ቀይድታት O
ክተልዕሎ O
ምኳና O
ተዛሪቡ O
ነይሩ O
። O

ብዘይካ O
ዚ O
ኣሜሪካ B-LOC
ኣብ O
ንግዲ O
ሰብኣዊ O
መሰላትን O
ለበዳ O
ኮሮናቫይረስን B-MISC
ዝርከብዎም O
ጉዳያት O
ምስ O
ቻይና B-LOC
ክትሰሓሓብ O
ጸኒሓ O
እያ O
። O

ምሩጽ O
ፕረዚደንት O
ኣሜሪካ B-LOC
ጆ B-PER
ባይደን I-PER
20 B-DATE
ጥሪ I-DATE
ቃለ O
መሓላ O
ብምፍጻም O
ስልጣን O
ካብ O
ትራምፕ B-PER
ክርከብ O
እዩ O
። O

መገሻ O
እታ O
ኣሜሪካዊት O
ኣምባሳደር O
ካብ O
ቻይና B-LOC
ቁጡዕ O
ግብረመልሲ O
ኣስዒቡ O
ኣሎ O
። O

ልኡኽ O
ቻይና B-LOC
ኣብ O
ሕቡራት B-ORG
ሃገራት I-ORG
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ሰሙን I-DATE
ንውጥን O
መገሻ O
እታ O
ኣምባሳደር O
ኣመልኪቱ O
ኣብ O
ዘውጽኦ O
መግለጺ O
ኣሜረካ B-LOC
ነቲ O
ዝፈጸመቶ O
ተግባር O
ከቢድ O
ዋጋ O
ክትከፍል O
እያ O
ኢሉ O
። O

እቲ O
መግለጺ O
ወሲኹ O
ኣሜሪካ B-LOC
ነቲ O
ጠገለ O
ዘይብሉ O
ምትንዃይ O
ክተቋርጽ O
ንዝምድና O
ኣሜሪካን B-LOC
ቻይናን B-LOC
ካብ O
ምዕንቃፍ O
ክትቁጠብን O
ካብቲ O
ናይ O
ሰሕተት O
ጎደና O
ክትምለስን O
ቻይና B-LOC
ተጠንቅቕ O
ኢሉ O
። O

ኣፈኛ O
ሚኒስትሪ B-ORG
ጉዳያት I-ORG
ወጻኢ I-ORG
ቻይና I-ORG
ዘሃኦ B-PER
ሊጅያን I-PER
ብሰኑይ B-DATE
ንጋዜጠኛታት O
ኣብ O
ዝሃቦ O
መብርሂ O
ዝኾነ O
ንቀንዲ O
ረብሓታት O
ቻይና B-LOC
ዝጎድእ O
ተግባር O
ከም O
ዘይዕወትን O
ሓያል O
ግብረመልሲ O
ከም O
ዝወሃቦን O
ተዛሪቡ O
። O

ሓድሽ O
ምምሕዳር O
ኣሜሪካ B-LOC
ኣብ O
ቻይናን B-LOC
ታይዋንን B-LOC
ዝህልዎ O
መርገጺ O
ጌና O
ብሕጂ B-DATE
ዝርአይ O
እኳ O
እንተኾነ O
ንብዙሕ O
ፖሊሲታት O
ትራምፕ B-PER
ከም O
ዘይቕበሎ O
ኣብ O
ቤትምህርቲ O
ኣህጉራዊ O
መጽናዕትታት O
ራጃራትናም B-ORG
ሲንጋፖር I-ORG
ዶክተር O
ኢቫን B-PER
ረስኒክ I-PER
ይዛረብ O
። O

ልኡኽ O
ኣሜሪካ B-LOC
ናብ O
ደሴት B-LOC
ታይዋን I-LOC
ምብጻሕ O
ኣብ O
ዘካይደሉ O
ዘሎ O
እዋን B-DATE
ቻይና B-LOC
ልኡላውነተይ O
ንምሕላው O
ብምባል O
ኣብ O
ጥቃ O
ደሴት B-LOC
ታይዋን I-LOC
ወተሃደራዊ O
ልምምድ O
ጀሚራ O
ኣላ O
። O

እዚ O
ቻይና B-LOC
ተካይዶ O
ዘላ O
ወተሃደራዊ O
ልምምድ O
ርክብ O
በይጂንን B-LOC
ዋሽንግተንን B-LOC
ሓርፊፍሉ O
ኣብ O
ዘሎ O
እዋን B-DATE
እዩ O
ዝካየድ O
ዘሎ O
። O

ኣሜሪካ B-LOC
ብወገና O
ንታይዋን B-LOC
ዘለዋ O
ደገፍ O
ወትሩ O
ምስ O
ገለጸት O
እያ O
። O

ቻይና B-LOC
ነታ O
ብርእሳ O
እትምሓደር O
ታይዋን B-LOC
ከም O
ሓንቲ O
ኣውራጃ O
እያ O
እትሓስባ O
። O

ከይዝ O
ክራች O
ኣብ O
ዝሓለፈ B-DATE
ዓሰርታተት I-DATE
ዓመታት I-DATE
ናብ O
ታይዋን B-LOC
ምብጻሕ O
ዘካየደ O
ዝለዓለ O
ሓላፊ O
ናይ O
ኣሜሪካ B-LOC
ዩ O
። O

ብዓርቢ B-DATE
ኣፈኛ O
ሚኒሰትር B-ORG
ምክልኻል I-ORG
ቻይና I-ORG
ረን B-PER
ጉዋን I-PER
ጊንግ I-PER
ብዛዕባ O
ምብጻሕ O
ኣሜሪካ B-LOC
ናብ O
ታይዋን B-LOC
እኳ O
እንተዘይጠቀሰ O
ኣሜሪካን B-LOC
ታይዋንን B-LOC
ብቀጻሊ O
ህውከት O
ዝፈጥር O
ተግባራት O
ይገብራ O
ከምዘለዋ O
ገሊጹ O
። O

ንሱ O
ብምስዓብ O
ንታይዋን B-LOC
ሒዝካ O
ንቻይና B-LOC
ንምቁጽጻር O
ዝግበር O
ናይ O
ወጻኢ O
ሓይልታት O
ፈተነታት O
ትምኒት O
ጥራይ O
ዩ O
ኢሉ O
። O

እቲ O
ውሃቢ O
ቃል O
ሚኒስትሪ B-ORG
ምክልኻል I-ORG
ቻይና I-ORG
ተካየደቶ O
ዘላ O
ወተሃደራዊ O
ልምምድ O
ልኡላዉነታ O
ንምዕቃብን O
ንምክልኻልን O
ኢላ O
ዝገበረቶ O
ሕጋውን O
ኣገዳስን O
ዩ O
ኢሉ O
። O

እዚ O
ናብ O
ታይዋን B-LOC
ምብጻሕ O
ዘካይድ O
ዘሎ O
ላዕለዋይ O
ሓላፊ O
ኣሜሪካ B-LOC
ዝኾነ O
ከይዝ B-PER
ክራች I-PER
ሎሚ B-DATE
ኣማስይኡ I-DATE
ምስ O
ፕረዚደንት O
ታይዋን B-LOC
ታይ B-PER
ኢንግ I-PER
ወን I-PER
ክራኸብ O
ትጽቢት O
ይግበር O
። O

ኣሜሪካ B-LOC
ምስ O
ታይዋን B-LOC
ስሩዕ O
ዝኾነ O
ዲፕሎማስያዊ O
ርክብ O
እኳ O
እንተዘይሃለዋ O
ብመሰረት O
እቲ O
ኣብ O
1979 B-DATE
ምስ O
ታይዋን B-LOC
ዝተበጽሐ O
ስምምዕ O
ንታይዋን B-ORG
ወተሃደራዊ O
ንብረትን O
ብረትን O
ክትሽጠላ O
ዘኽእል O
ውዕል O
ኣለዋ O
። O

ኣብ O
ታይዋን B-LOC
ሓንቲ O
ጓል O
ኣንስተይቲ O
ናይ O
መማህርታ O
ርግኦ O
ብምስራቕ O
ትጥርጠር O
። O

እዚ O
ጥርጣረ O
ብሳይንሳዊ O
መገዲ O
ንምርግጋጽ O
ድማ O
ናይ O
ዲኤንኤን O
መርመራ O
ክካየድ O
ኣለዎ O
ይበሃል O
። O

ከም O
ጸብጻብ O
ቢኤስ B-ORG
ዝተብሃለ O
ቴሌቪዥን O
እዛ O
ሽማ O
ዘይተገለጸት O
ተጠርጣሪት O
ኣብ O
ከተማ B-LOC
ታይፒ I-LOC
ኣብ O
ዝርከብ O
ዩኒቨርሲቲ B-ORG
ባህሊ I-ORG
ቻይና I-ORG
ምስ O
ሓሙሽተ O
ካልኦት O
ደቂ O
ኣንስትዮ O
ብሓባር O
ያ O
ትነብር O
። O

ኣብቲ O
ዝሓለፈ B-DATE
ወርሒ I-DATE
ግን O
ሓንቲ O
ካብኣተን O
192 O
ዶላር O
ዝዋግኡ O
ርግኦ O
ብዘይፍቓዳ O
ከም O
ዝተወስዳን O
ናይቲ O
ርግኦ O
ኣቕሓ O
ኣብ O
መአከቢ O
ጉሓፍ O
ከም O
ዝረኸበቶን O
ድማ O
ትገልጽ O
። O

ሓቲታ O
ዋላ O
ሓደ O
ምልሰላ O
ምስ O
ስኣነት O
ንእዚ O
ጉዳይ O
ናብ O
ፖሊስ O
ክበጽሕ O
ትገብርሞ O
ንሳቶም O
ውን O
ዝተቐበሉዎ O
ምጽራይ O
ክካየድ O
ትሓትት O
። O

ካብቲ O
ርግኦ O
ሒዙ O
ዝነበረ O
ታኒካ O
ኣሰር O
ኣጻብዕቲ O
ንምውሳድ O
ራሕሲ O
ስለ O
ዝነበሮ O
እታ O
ርጉኦ O
ጠፊኡኒ O
በሃሊት O
ተምሃሪት O
ሓላፍነት O
ዝወስድ O
ሰብ O
ንክልለ O
መርመራ O
ዲኤንኤን O
ክካየድ O
ኣለዎ O
ትብል O
። O

ፖሊስ O
ነታ O
ኸሳሲት O
ሓዊሱ O
ኣብ O
ኩለን O
እተን O
ሓሙሽተ O
መናብርቲ O
ሓደ O
ክፍሊ O
መርመራ O
ክካየድ O
ብምእዛዝ O
ናይ O
ፎረንሲክ O
መርመራ O
ክካየድ O
ይገብር O
። O

ነፍሲ O
ወከፍ O
መርመራ O
98 O
ዶላር O
ዝሓትት O
ኮይኑ O
ብኸፈልቲ O
ግብሪ O
ዩ O
ተመዊሉ O
። O

ነበርቲ O
ግን O
ንኸምዚ O
ዝኣመሰለ O
ጉዳይ O
ብዝጠፍአ O
ግዜን O
ገንዘብን O
ሓሪቖም O
ቑጥዐኦም O
ገሊጾም O
። O

ሓደ O
ነባሪ O
ን O
ኣፕል B-ORG
ዴይሊ I-ORG
ዝተብሃለ O
ጋዜጣ O
ከምዝበሎ O
ሃብቲ O
ማሕበረሰብ O
ዘባኸነ O
ስራሕ O
ዩ O
። O

ፖሊስ O
እንተዝኸውን O
ነይረ O
ጠፊኡኒ O
ንዝበለቶ O
ርጉኦ O
የዓዲገ O
ክትክአላ O
ነይረ O
ኢሉ O
። O

አቶ O
ወንድወሰን B-PER
ግርማ I-PER
ኣብ O
ቤልጅም B-LOC
ተምሃሪ O
ካልኣይ O
ዲግሪ O
ሳይንስ O
መጓዓዝያ O
ዩ O
። O

ቅድም B-DATE
ኢሉ O
ውን O
ብኻልእ O
ዓውዲ O
ካልኣይ O
ዲግሪ O
ንምርካብ O
ኣብ O
ኖርወይ B-LOC
ጸኒሑ O
። O

ሽዑ B-DATE
ካብ O
ሃገረይ O
እንትወጽእ O
ናይ O
ፈለማይ O
ስለዝነበረ O
ንእንጀራ O
ዝነበረኒ O
ድልየት O
ልዑል O
ነይሩ O
ይብል O
። O

ኣቶ O
ወንድወሰን B-PER
ኣብ O
ዝነብረሉ O
ከባቢ O
ኦርቶዶክስ O
ቤተ O
ክርስቲያን O
ኢትዮጵያውያን O
ኣሎ O
። O

እዚ O
ኩነታት O
ብኣጋጣሚ O
እቲ O
ማሕበረሰብ O
ክተኣኻኸብ O
ምኽንያት O
እንትኾኖ O
ንእንጀራ O
ዘለና O
ናፍቖት O
ብዚ O
ኣጋጣሚ O
ነርዊ O
ነይርና O
ክብል O
ይዛረብ O
። O

ኣብ O
ኖርወይ B-LOC
ናብራ O
መስሪቶም O
ዝነብሩ O
ኢትዮጵያውያን O
ውን O
ብዙሓት O
ስለዝኾኑ O
እንጀራ O
ሰንኪትካ O
መግቢ O
ንምድላው O
ኣይጽገሙን O
። O

ብዝተፈላለየ O
ኣጋጣሚ O
ካብ O
ዓዱ O
ዝርሓቐ O
ፈታዊ O
እንጀራ O
ዝኾነ O
ሰብ O
ድማ O
ዓመታዊ O
በዓላት O
ተጸብዩ O
ዩ O
ጸብሕን O
እንጀራን O
ሃገሩ O
ዘስተማቕር O
። O

ሓበሻ O
ኣብ O
ዝነብረሎም O
ከተማታት O
ኤውሮጳ O
ዘሎ O
ሰብ O
እዚ O
ንምርካብ O
ኣይክፅግሞን O
። O

ወንድወሰን B-PER
ፈታዊ O
እንጀራ O
ኳ O
እንተኾነ O
ወልፊ O
የትሕዝ O
ዩ O
ኢሉ O
ንምድምዳም O
ግና O
ይጽገም O
ዩ O
። O

ሰባት O
ኣብ O
ቀረብኦም O
ዝኾነ O
ኣይነት O
እንጀራ O
ምርካብ O
ከምዘይኽእሉ O
ምስፈለጡ O
ዝረኸብዎ O
ዓይነት O
መግቢ O
ንምምጋብ O
ኣይፅገሙን O
ኢሉ O
ይኣምን O
። O

ኮይኑ O
ግና O
ምስ O
ኣተሓሳስባ O
ዝዛመድ O
ነገር O
ከምዘሎ O
ይግምት O
። O

ኣቶ O
ኣብነት B-PER
ተኽለ I-PER
በዓል O
ሞያ O
ስነ O
መዓዛ O
እዩ O
። O

እዚ O
ጉዳይ O
መሰረታዊ O
መጽናዕቲ O
ከምዘድልዮ O
ድማ O
ይዛረብ O
። O

ክሳብ B-DATE
ሕጂ I-DATE
እንጀራ O
ወልፊ O
የትሕዝ O
ዶ O
ኣየትሕዝን O
ንዝብል O
ሕቶ O
ብዝግባእ O
ዝምልስ O
መጽናዕቲ O
ኣይረኸብኩን O
ኢሉ O
። O

እንተኾነ O
ግን O
ወልፊ O
እንታይ O
ዩ O
ንዝብል O
ምላሽ O
ኣለዎ O
። O

ወልፊ O
ኣብ O
ክልተ O
ደረጃ O
ከምዝኽፈል O
ዝገልጽ O
እቲ O
በዓል O
ሞያ O
እቲ O
ሓደ O
ስነ O
ኣእምሮኣዊ O
ኾይኑ O
ጣዕሚ O
ሓደ O
ነገር O
ምስ O
ጽቡቕ O
ስምዒት O
ካብ O
ምትሕሓዝ O
ዝምንጪ O
ዩ O
። O

እቲ O
ኻልኣይ O
ድማ O
ፊዚዮሎጂካል O
እንትበሃል O
ሰብነትና O
ዝኮነ O
ንጥረ O
ነገር O
እንትለምድ O
ዝሓቶ O
ብበዝሒ O
ዝተለመደ O
ዓይነት O
ወልፍን O
ዩ O
። O

ጉዳይ O
እንጀራ O
ብመንጽር O
ስነ O
ኣእምሮኣዊ O
ወልፊ O
እንትንሪኦ O
ካብ O
ቁልዕነትና O
ጀሚሩ O
ዝለመድናዮ O
ጣዕሚ O
ስለዝኮነን O
ኣብ O
መዓልቲ B-DATE
ክልተ I-DATE
ሰለስተ I-DATE
ግዘ I-DATE
ስለ O
እንምገቦን O
ስነ O
ኣእምሮኣዊ O
ወልፊ O
ዝበሃል O
ዓይነት O
ወልፊ O
ክህልዎ O
ይኽእል O
ዩ O
ይብል O
ኣቶ O
ኣብነት B-PER
። O

እንጀራ O
ደጋጊምና O
ብምብላዕና O
ውሽጥና O
ጣዕሚ O
እንጀራ O
ክረክብ O
ይብህግ O
እንትንረኽቦ O
ድማ O
ናይ O
ደስታ O
ስምዒት O
ይስመዐና O
ይብል O
እቲ O
በዓል O
ሞያ O
። O

እንጀራ O
ኣብ O
ውሽጡ O
ሓይልን O
ጉልበትን O
ዝህቡ O
ንጥረ O
ነገራት O
ከምኡ O
ውን O
ኣሲዳት O
ኣለውዎ O
። O

ብለቢቶ O
ዝበኩዕ O
ብምኻኑ O
እንትብላዕላዕ O
ኣሲድ O
ፈጢሩ O
ነቲ O
እንጀራ O
ዝተፈለየ O
ጣዕሚ O
ይህቦ O
ካብዚ O
ሓሊፉ O
እንጀራ O
ኣብ O
ውሽጡ O
ንሰብነትና O
ዘድልዩ O
ፕሮቲንን O
ካርቦሃይድሬትን O
ዝሓዘ O
ኾይኑ O
ሰብነትና O
እዞም O
ንጥረ O
ነገራት O
ሓይልን O
ጉልበትን O
ንምርካብ O
ይጥቀመሎም O
። O

እዚኦም O
ከምቲ O
ካልእ O
መግቢ O
እንጀራ O
እንትንበልዕ O
ስምዒት O
ደስታን O
ዕግበትን O
ይፈጥሩ O
ድማ O
ይብል O
ኣቶ O
ኣብነት B-PER
። O

ኾይኑ O
ግን O
ኣብ O
ውሽጢ O
እንጀራ O
ዘሎ O
ልዑል O
ኣሲድ O
ከምኡ O
ውን O
ዝተኣከበ O
ኣልኮሆል O
ካብ O
ካልእ O
መግቢ O
ንላዕሊ O
ዝሓሸ O
ዕግበት O
ክህብ O
ይክእል O
። O

በዚ O
ምኽንያት O
ብዙሓት O
ሰባት O
እንጀራ O
ወልፊ O
የትሕዝ O
ዩ O
ዝብል O
ድምዳመ O
ክትሕዙ O
ይገብሮም O
። O

በዓል O
ሞያ O
ስነ O
መግቢ O
ኣቶ O
ኣብነት B-PER
ተክለ I-PER
ግና O
ነዚ O
ቀጥታዊ O
ምላሽ O
ኣይብሉን O
። O

ኾይኑ O
ግን O
እንጀራ O
ከም O
ኒኮቲን O
ወይ O
ኣልኮሆል O
ዝበሉ O
ወልፊ O
ዘትሕዙ O
ንጥረ O
ነገራት O
መስተ O
ወይ O
ወልፊ O
ዘትሕዙ O
ኣቑጽልቲ O
ወልፊ O
ናይ O
ምትሓዝ O
ዓቕሚ O
ዘይብሉ O
ድኹም O
ከምዝኾነ O
ይዛረብ O
። O

ብኻልእ O
ወገን O
ቢሑቕ O
እንጀራ O
ምስቲ O
ዝሕወስ O
ለቢቶ O
ክብላዕላዕ O
ክሳብ B-DATE
ሰለስተ I-DATE
መዓልቲ I-DATE
ስለዝወስድ O
እቲ O
ዝህልዎ O
መጠን O
ኣሲድ O
ካብ O
ካልኦት O
ኣሲድ O
ዘለዎም O
መግቢታት O
ልዕል O
ክህብ O
ምዝኽእል O
ዝገልጽ O
እቲ O
በዓል O
ሞያ O
ብመጠኑ O
ወልፊ O
ከትሕዝ O
ከምዝኽእል O
ይገልጽ O
። O

ተቐማጢ O
ሃገረ B-LOC
ቤልጅም I-LOC
ኣቶ O
ወንድወሰን B-PER
ዝነብረሉ O
ከባቢ O
ንእንጀራ O
ቐረባ O
ከምዘይኾነ O
ይዛረብ O
። O

ንኣለሻ O
እንጀራ O
ካብ O
1:30:00 B-DATE
AM I-DATE
ክሳብ I-DATE
2:00:00 I-DATE
AM I-DATE
ሰዓት I-DATE
ዝወስድ O
ጉዕዞ O
ባቡር O
ኣለዎ O
። O

እቲ O
እንጀራ O
ሉቨን B-LOC
ካብ O
ዝበሃል O
ቦታ O
ዝመጽእ O
ኾይኑ O
እቲ O
እንጀራ O
ቐዲሞም O
ንዝኣዘዙ O
ሰባት O
ጥራሕ O
ስለዝስንከት O
ኣቐዲምካ O
ስልኪ O
ደዊልካ O
ቖጸራ O
ክትሕዝ O
ኣለካ O
። O

እቲ O
ጸገም O
እዚ O
ኹሉ O
መስዋእቲ O
ከፊልካ O
እትረኽቦ O
እንጀራ O
ብጣዕሚ O
ንኡሽቶ O
ጣዕሙ O
ውን O
ዝተፈለየ O
ዩ O
ይብል O
። O

መቦቆል O
ጣፍ O
ኢትዮጵያ B-LOC
እናሃለወት O
ኣብ O
ሓሙሽተ O
ሃገራት O
ኣውሮፓ O
መሰል O
ዋንነት O
ዘመዝገበ O
ግና O
ሓደ O
ኔዘርላንዳዊ O
ትካል O
እዩ O
። O

እዚ O
ትካል O
ካብ O
ሕሩፅ O
ጣፍ O
ንዝስርሑ O
ኩሎም O
ዓይነት O
ፍርያታት O
እዩ O
መሰል O
ዋንነት O
ኣመዝጊቡ O
። O

በዚ O
ምኽንያት O
ድማ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ነዚ O
ጉዳይ O
ናብ O
ዓለምለኻዊ O
ገልጋላይ O
ቤት O
ፍርዲ O
ወሲዳ O
ክሲ O
ከምእትምስርት O
ተፈሊጡ O
ኣሎ O
። O

መንግስቲ B-ORG
ኢትዮጵያ I-ORG
ናብዚ O
ውሳነ O
ዝበፅሐ O
ምስቲ O
ትካል O
ዝኣተዎ O
ምውጣጥ O
ንምፍታሕ O
ዝገበሮም O
ፃዕርታት O
ክዕወቱ O
ብዘይምኽኣሎም O
እዩ O
። O

ትካል O
ብዝሐ O
ህይወት B-ORG
ኢትዮጵያን I-ORG
ኢንስቲትዩት B-ORG
ምርምር I-ORG
ሕርሻን I-ORG
ብሓባር O
ኮይኖም O
ብኣቆፃፅራ B-DATE
አውሮፓውያን I-DATE
2004 I-DATE
ሃልዝ B-ORG
ኤንድ I-ORG
ፐርፎርማንስ I-ORG
ፉድ I-ORG
ኢንተርናሽናል I-ORG
ምስ O
ዝበሃል O
ናይ O
ኔዘርላንድ B-LOC
ኩባንያ O
ስምምዕ O
ፈፂሞም O
። O

እቲ O
ኩባንያ O
ዝተፈላለዩ O
ዓሌታት O
ጣፍ O
ተጠቒሙ O
ኬክ O
ከምኡ O
ድማ O
ኩኪስ O
ዓይነት O
መግብታት O
ብምፍራይ O
ንዕዳጋ O
ከቕርብ O
ካብቲ O
ዝርከብ O
ከስቢ O
ድማ O
ንኢትዮጵያ B-LOC
ከካፍል O
እዩ O
ነይሩ O
እቲ O
ስምምዕነት O
። O

ኣብ O
መሰል O
ዋንነት O
ጣፍ O
ዝተሰርሑ O
መፅናዕትታት O
ከምዝሕብርዎ O
ዓሌታት O
ጣፍ O
ከምኡ O
ድማ O
ምስ O
ምፍራይ O
ጣፍ O
ዝዛመዱ O
ባህላዊ O
ፍልጠታት O
ዋንነቶም O
ናይ O
ኢትዮጵያውያን O
መፍረይቲ O
ጣፍ O
ኮይኑ O
ከምዝቕፅል O
እቲ O
ስምምዕነት O
የቐምጥ O
። O

ብኻልእ O
ወገን O
ካብቶም O
ካብ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ዝተወሰዱ O
ዓሌታት O
ጣፍ O
ዝፍጠሩ O
ሓደሽቲ O
ዓሌታት O
ድማ O
ዋንነቶም O
ናይ O
ኢትዮጵያን B-LOC
ናይቲ O
ኔዘርላንዳዊ O
ትካልን O
ከምዝኸውን O
ኣብቲ O
ስምምዕነት O
ሰፊሩ O
እዩ O
። O

ግን O
ከኣ O
እቲ O
ኩባንየዓ O
ነቲ O
ስምምእነት O
ምስፈፀመ O
ነዚ O
ውዕል O
ብዝፃረር O
ምልክዑ O
ክንቀሳቐስ O
ጀሚሩ O
። O

ካብዚ O
ሓሊፉ O
ድማ O
ኣብ O
2007 B-DATE
ሙሉእ O
ንሙሉእ O
ምስቲ O
ዝምልከቶ O
ቤትፅሕፈት O
ኢትዮጵያ B-LOC
ዝነበሮ O
ርክብ O
ደው O
ኣቢሉ O
። O

ቀፂሉ O
ድማ O
መጀመርያ O
ኣብ O
ኔዘርላንድ B-LOC
ካብኡ O
ኣብ O
ጣሊያን B-LOC
እንግሊዝ B-LOC
ኦስትርያን B-LOC
ጀርመንን B-LOC
መሰል O
ዋንነት O
ፍርያት O
ጣፍ O
ወሲዱ O
። O

ኣብ O
መወዳእታ O
እቲ O
ምስ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ውዕል O
ዝፈረመ O
ትካል O
ምኽሳሩ O
ኣዊሡ O
እንትዕፆ O
ዘመዝገቦ O
መሰል O
ዋንነት O
ፍርያት O
ጣፍ O
ንዝበሃል O
ካልእ O
ትካል O
ኣሕሊፉ O
ሒቡ O
። O

በዚ O
መልክዑ O
ካብ O
ኢድ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ዝወፀ O
መሰል O
ዋንነት O
ፍርያት O
ጣፍ O
ንምምላስ O
ንነዊሕ B-DATE
ዓመታት I-DATE
ዝተገበረ O
ልዝብን O
ሓያል O
ዲፕሎማሲያዊ O
ፃዕርን O
ከይተዓወተ O
ብምትራፉ O
ቅድሚ B-DATE
ውሑዳት I-DATE
መዓልትታት I-DATE
ሚኒስትር B-ORG
ሳይንስን I-ORG
ቴክኖሎጂን I-ORG
ኣይተ O
ጌታሁን B-PER
መኩርያ I-PER
ንባይቶ O
ተወከልቲ O
ህዝቢ O
ገሊፆም O
እዮም O
። O

ስለዝኾነ O
ድማ O
ነዚ O
መሰል O
ዋንነት O
ንምምላስ O
እቲ O
እንኮ O
ኣማራፂ O
ነቲ O
ጉዳይ O
ናብ O
ዓለምለኻዊ O
ትካል O
ፍትሒ O
ምውሳድን O
ነቲ O
ኔዘርላንዳዊ O
ትካል O
ምኽሳስን O
ከምዝኾነን O
ምንቅስቓስ O
ድማ O
ከምዝተጀመረን O
ተዛሪቦም O
። O

ልዩ B-PER
ታምሩ I-PER
ኣብ O
አፍሪካ O
ኣማኻሪት O
ዓለምለኸ O
ዳይነት O
ግልግል O
እያ O
። O

መንግስቲ O
እንተድኣ O
ነዚ O
ጉዳይ O
ናብ O
ዓለምለኸ O
ገልጋላይ O
ቤትፍርዲ O
ክወስዶ O
እየ O
ዝብል O
ኮይኑ O
ክልተ O
ነገራት O
ኣብ O
ግንዛበ O
ምእታው O
ከድሊ O
እዩ O
ተብል O
። O

ናይ O
መጀመርያ O
ሕቶ O
እቲ O
ምስ O
ኢትዮጵያ B-LOC
ውዕሊ O
ዝፈረመ O
ትካል O
ሕዚ O
ካብ O
ስራሕ O
ወፃኢ O
ምስምዃኑ O
ዝተዛመደ O
እዩ O
። O

ብዛዕባ O
እቲ O
ክሲ O
ኣብ O
ዜና O
ከምዝተሓበረ O
እንተድኣኾይኑ O
መንግስቲ O
ነዚ O
ጉዳይ O
ናብቲ O
ኣብ O
ፓሪስ B-PER
ዝርከብ O
ዓለምለኸ O
ገልጋላይ O
ቤትፍርዲ O
እዩ O
። O

ናብዚ O
ከይዱ O
ክኸስስ O
እንተኾይኑ O
ድማ O
ክሲ O
ከቕርብ O
ዝኽእል O
ኣብ O
ልዕሊ O
እቲ O
ውእሊ O
ዝፈረመ O
ትካል O
እዩ O
። O

እቲ O
ትካል O
ንሱ O
ድማ O
ብኺሳራ O
ተዓፅዩ O
እዩ O
። O

ኣብዚ O
ሓደ O
ዓብዪ O
ፀገም O
ይለዓል O
ትብል O
። O

ዝተዓፀወን O
ዘየለን O
ትካል O
ምኽሳስ O
ኣፀጋሚ O
ምዃኑ O
ትገልፅ O
። O